<resources>
    <string name="app_name">মনীষীদের বিখ্যাত বাণী</string>
    <string name="nav_open">Open</string>
    <string name="nav_close">Close</string>


    <string name="appid">ca-app-pub-6706281466750112~5394608662</string>
    <string name="bannerid">ca-app-pub-6706281466750112/2824285646</string>
    <string name="interstitialid">ca-app-pub-6706281466750112/9925128033</string>



    <string name="jevabeusekorbentext">যেভাবে ব্যাবহার করবেন</string>


    <string-array name="sadiquotes">
        <item>\“ বাঘ না খেয়ে মরলেও কুকুরের মতো উচ্ছিষ্ট মুখে তুলে না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ মুখের কথা হচ্ছে থুথুর মত, যা একবার মুখ থেকে ফেলে দিলে আর ভিতরে নেওয়া সম্ভব নয়। তাই কথা বলার সময় খুব চিন্তা করে বলা উচিত। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ অকৃতজ্ঞ মানুষের চেয়ে কৃতজ্ঞ কুকুর শ্রেয়। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ আগন্তুকের কোনো বন্ধু নেই, আরেকজন আগন্তুক ছাড়া \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ মন্দ লোকের সঙ্গে যার উঠা বসা, সে কখনো কল্যানের মুখ দেখবে না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ প্রতাপশালী লোককে সবাই ভয় পায় কিন্তু শ্রদ্ধা করে না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ যে মিথ্যায় মঙ্গল নিহিত তাহা অসৎ উদ্দেশ্যে প্রণোদিত সত্য অপেক্ষা শ্রেষ্ঠতর \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ হিংস্র বাঘের উপর দয়া করা নীরিহ হরিনের উপর জুলুম করার নামান্তর। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ যে সৎ হয় নিন্দা তার কোন অনিষ্ট করতে পারে না! \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ আমি আল্লাহকে সবচেয়ে বেশি ভয় পাই। তারপর সেই মানুষকে ভয় পাই যে আল্লাহকে মোটেই ভয় পায় না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ অজ্ঞের পক্ষে নীরবতাই হচ্ছে সবচেয়ে উত্তম পন্থা। এটা যদি সবাই জানত তাহলে কেউ অজ্ঞ হত না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ তুমি বদ, লোকে বলে সৎ-ইহা অপেক্ষা তুমি সৎ, লোকে বলে বদ, ইহা ভালো \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ বল অপেক্ষা কৌশল শ্রেষ্ঠ ও কার্যকারী। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ বানরকে স্নেহ করিলে মাথায় উঠে। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ বিড়ালকে স্নেহ করিলে কোলে উঠে। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ মিথ্যাবাদীর স্বরণশক্তি অধিক| \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ একজন ঘুমন্ত ব্যক্তি আর একজন ঘুমন্ত ব্যক্তিকে জাগ্রত করতে পারে না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ বিদ্যা এমন সম্পদ যা বিতরণে বাড়ে। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ এক জনের জুতো নেই। এই নিয়ে তার আক্ষেপ। তার আক্ষেপ ঘুচল। কেননা সে দেখল এক জনের পা-ই নেই। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ লৌহদন্ড প্রস্তরগাত্রে যেমন বিদ্ধ হয় না, তেমনি কৃষ্ণ অন্তরেও সদুপদেশ ক্রিয়া করে না \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ অযোগ্য লোককে দায়িত্ব দেওয়া চরম দায়িত্বহীনতা \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ ভদ্র লোক সেই, যে সত্যের উপাসক \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ যে ব্যক্তি কাউকে গোপনে উপদেশ দিল সে তাকে খুশি করল ও সুশোভিত করল আর যে ব্যক্তি প্রকাশ্যে কাউকে উপদেশ দিল সে যেন তাকে লাঞ্ছিত ও কলঙ্কিত করল। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ কোন কাজেই প্রমাণ ছাড়া বিশ্বাস করিও না \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ তিন জনের নিকট কখনো গোপন কথা বলিও না- (ক) স্ত্রী লোক. (খ) জ্ঞানহীন মূর্খ. (গ) শত্রু। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ ইহ- পরকালে যাহা আবশ্যক তাহা যৌবনে সংগ্রহ করিও। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ দেয়ালের সম্মুখে দাঁড়িয়ে কথা বলার সময় সতর্ক হয়ে কথা বলো, কারন তুমি জান না দেয়ালের পেছনে কে কান পেতে দাঁড়িয়ে আছে। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ তুমি যদি উচচ সম্মান লাভ করিতে চাও তবে অধীনস্থ ব্যক্তিকে নিজের মতো দেখতে অভ্যাস করো। তাকে সামান্য মনে না করিয়া সম্মান করিবে। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ এমনভাবে জীবনযাপন করে যেন কখনো মরতে হবে না, আবার এমনভাবে মরে যায় যেন কখনো বেচেই ছিল না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ সকল কাজেই মধ্যপন্থা অবলম্বন করিও। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ স্ত্রী লোককে বেশী বিশ্বাস করিও না। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ প্রতিশ্রুতি খুব কম দিও। দয়া করবার আগে ন্যায়বান হও। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ নিজের হাতের উপার্জিত একটি রুটি, অন্যের দয়ায় দেওয়া কোরমা পোলাওয়ের চাইতেও উত্তম। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ দুই শত্রুর মধ্যে এমন ভাবে কথাবার্তা বল, তারা পরস্পরে মিলে গেলেও যেন তোমাকে লজ্জিত হতে না হয়। \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ না শিখিয়া ওস্তাদি করিও না \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ তুমি বদ, লোকে বলে সৎ-ইহা অপেক্ষা তুমি সৎ, লোকে বলে বদ, ইহা ভালো \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ পথের সম্বল অন্যের হাতে রাখিও না \”\n __শেখ সাদি</item>
        <item>\“ পরিক্ষা ভিন্ন কিছু বিশ্বাস করিও না। \”\n __শেখ সাদি</item>


    </string-array>


    <string-array name="stevejobsquotes">
        <item>\“ মানুষের সঙ্গে সহজ ব্যবহার করা আমার কাজ নয়। আমার কাজ হচ্ছে, মানুষকে দিয়ে আরও ভাল কিছু করানো। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ মানুষ মনে করে ফোকাস অর্থ হচ্ছে তাকে যে বিষয়টিতে মনোনিবেশ করতে বলা হয়েছে, সে বিষয়ে হ্যাঁ বলা। কিন্তু এর অর্থ উল্টো। এর অর্থ হচ্ছে অন্যান্য হাজারো ভাল আইডিয়াকে বিদায় জানানো। তবে এ কাজটি আপনাকে সতর্কভাবে করতে হবে। আমরা যে কাজগুলো করেছি, সেগুলোর জন্য আমি যতখানি গর্বিত, যে কাজগুলো করিনি সেগুলোর জন্যও আমি ঠিক ততোখানিই গর্বিত। উদ্ভাবন মানে হচ্ছে হাজারটা বিষয়কে না বলতে পারা। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ কবরস্থানের সবচেয়ে ধনী ব্যক্তি হওয়া আমার কাছে গুরুত্বপূর্ণ নয়..... রাতে ঘুমোতে যাওয়ার সময় আমরা অসাধারণ কিছু করেছি বলতে পারাটা.... এটাই আমার কাছে সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ আপনি যদি সৃজনশীল পথে আপনার জীবন কাটাতে চান, একজন শিল্পী হিসেবে, তাহলে আপনার পেছনের দিকে বেশি তাকানোটা ঠিক হবে না। আপনার মধ্যে ইচ্ছাশক্তি থাকতে হবে, যার মাধ্যমে আপনি যা ছিলেন এবং আপনি যা করেছেন তা যেন ছুড়ে ফেলে দিতে পারেন। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ উদ্ভাবন নেতা এবং অনুসারীর মধ্যে পার্থক্য সৃষ্টি করে \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ সক্রেটিসের সঙ্গে একটি সন্ধ্যা কাটানোর জন্য আমি আমার সব প্রযুক্তি দিয়ে দিতে রাজি  \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ ব্যবসার জন্য আমার মডেল হচ্ছে বিটলস। তারা চারজন ছিলেন যারা একে অপরের নেতিবাচক দিকগুলো সামলে রাখতেন। তারা একে অপরের ভারসাম্য বজায় রাখতেন এবং একক হিসেবে নয় সম্পূর্ণ হিসেবে তারা ছিলেন অসাধারণ। আমিও ব্যবসাকে ঠিক ওইভাবে দেখি: ব্যবসাতে বড় বড় কাজগুলো কখনও একজন ব্যক্তি একা করেন না। ওই কাজগুলো দলবদ্ধভাবে করা হয়। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ আমার কাছে কম্পিউটার হচ্ছে এমন একটি অসাধারণ টুল যা আমরাই তৈরি করেছি। এটা মনের বাইসেকেলের সমতূল্য বললেও ভুল হবে না। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ আমি অনেক কিছুই না কিনে বসে থাকি, কারণ আমার কাছে সেগুলো হাস্যকর মনে হয়েছে \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ আমি মনে করি মৃত্যু হচ্ছে জীবনের সবচেয়ে অসাধারণ উদ্ভাবন। এটি জীবন থেকে পুরোনো ও সেকেলে জিনিস থেকে মুক্ত করে। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ যখন আপনি উদ্ভাবন করবেন, তখন আপনার কিছু ভুলও হবে। সবচেয়ে ভাল হয় যদি সেগুলো দ্রুত স্বীকার করে নেন, এবং সাথে সাথে আপনার অন্য উদ্ভাবনগুলো আরো উন্নত করার কাজে লেগে যান। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ ব্যবসায় চমৎকার জিনিসগুলো কখনোই একজন একক ব্যক্তি করেন না। মানুষজন দলবদ্ধভাবে সেগুলো করেন। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ কখনো কখনো জীবন আপনার মাথায় ইট দিয়ে আঘাত করবে। তখন বিশ্বাস হারাবেন না। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ জীবন নিয়ে সন্তুষ্ট হওয়ার একমাত্র উপায় হচ্ছে চমৎকার কোনো কাজ করা। আর কোনো কাজ তখনই চমৎকার হবে যখন আপনি আপনার কাজকে ভালোবাসবেন। যদি এখনো আপনার ভালোবাসার কাজ খুঁজে না পান তাহলে খুঁজতে থাকুন। অন্য কোথাও স্থায়ী হয়ে যাবেন না। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ আপনাকে কিছু জিনিসের ওপর বিশ্বাস রাখতেই হবে; আপনার মধ্যকার শক্তি, ভবিষ্যৎ, জীবন বাস্তবতা, কর্মফল, এসব…. এটা আপনাকে স্বাধীনভাবে কাজ করার আত্নবিশ্বাস যোগাবে। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ নিজের মন আর অনুভূতির কথা শোনার সাহস রাখবেন। ওরা ঠিকই জানে আপনি আসলে কী হতে চান। বাকি সব কিছুই গৌণ। \”\n __স্টিভ জবস</item>
        <item>\“ মৃত্যুই আমাদের সবার গন্তব্য। কেউই কখনো এটা থেকে পালাতে পারেনি। এবং সেটাই হওয়া উচিৎ, কারণ মৃত্যুই সম্ভবত জীবনের অন্যতম বড় আবিষ্কার। এটা জীবনে পরিবর্তনের এজেন্ট। এটা পুরনোকে ঝেড়ে নতুনের জন্য জায়গা করে দেয়। \”\n __স্টিভ জবস</item>


    </string-array>


    <string-array name="socretisquotes">


        <item>\“ অপরীক্ষিত জীবন নিয়ে বেঁচে থাকা গ্লানিকর। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ পোষাক হলো বাইরের আবরণ, মানুষের আসল সৌন্দর্য হচ্ছে তার জ্ঞান। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ নিজেকে জানো। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ জ্ঞানের শিক্ষকের কাজ হচ্ছে কোনো ব্যক্তিকে প্রশ্ন করে তার কাছ থেকে উত্তর জেনে দেখানো যে জ্ঞানটা তার মধ্যেই ছিল। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে শুধুমাত্র একটি-ই ভাল আছে, জ্ঞান। আর একটি-ই খারাপ আছে, অজ্ঞতা। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ আমি কাউকে কিছু শিক্ষা দিতে পারব না, আমি শুধু তাদের চিন্তা করাতে পারব। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ বিস্ময় হল জ্ঞানের শুরু। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ টাকার বিনিময়ে শিক্ষা অর্জনের চেয়ে অশিক্ষিত থাকা ভাল। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ বন্ধু হচ্ছে দুটি হৃদয়ের একটি অভিন্ন মন। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ প্রকৃত জ্ঞান নিজেকে জানার মধ্যে, অন্য কিছু জানার মধ্যে নয়। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ তুমি কিছুই  জান না এটা জানা-ই জ্ঞানের আসল মানে। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ যাই হোক বিয়ে কর। তোমার স্ত্রী ভাল হলে তুমি হবে সুখী, আর খারাপ হলে হবে দার্শনিক। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ ব্যস্ত জীবনের অনুর্বরতা সম্পর্কে সতর্ক থাকুন। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ আমাদের প্রার্থনা হওয়া উচিত সাধারণের ভালোর জন্য। শুধু ঈশ্বরই জানেন কিসে আমাদের ভাল। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ সত্যিকারের জ্ঞান আমাদের সবার কাছেই আসে, যখন আমরা বুঝতে পারি যে আমরা আমাদের জীবন, আমাদের নিজেদের সম্পর্কে এবং আমাদের চারপাশে যা কিছু আছে তার সম্পর্কে কত কম জানি। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ সেই সাহসী যে পালিয়ে না গিয়ে তার দায়িত্বে থাকে এবং শত্রুদের বিরুদ্ধে যুদ্ধ করে। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ নিজেকে উন্নয়নের জন্য অন্য মানুষের লেখালেখিতে কাজে লাগাও এই জন্য যে অন্য মানুষ কিসের জন্য কঠোর পরিশ্রম করে তা তুমি যাতে সহজেই বুঝতে পার। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ সুখ্যাতি অর্জনের উপায় হল তুমি কি হিসেবে আবির্ভূত হতে চাও তার উপক্রম হওয়া। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ তুমি যা হতে চাও তা-ই হও। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ কঠিন যুদ্ধেও সবার প্রতি দয়ালু হও। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ শক্ত মন আলোচনা করে ধারনা নিয়ে, গড়পড়তা মন আলোচনা করে ঘটনা নিয়ে, দুর্বল মন মানুষ নিয়ে আলোচনা করে। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ বন্ধুত্ব কর ধীরে ধীরে, কিন্তু যখন বন্ধুত্ব হবে এটা দৃঢ় কর এবং স্থায়ী কর। \”\n __সক্রেটিস</item>
        <item>\“ মৃত্যুই হল মানুষের সর্বাপেক্ষা বড় আশীর্বাদ। \”\n __সক্রেটিস</item>

    </string-array>

    <string-array name="shekspeerquotes">

        <item>\“ প্রত্যেক মানুষ ই অদ্ভুত। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ যদি গুন না থাকে তবে অভিনয় করো। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ আনন্দ ও কাজ সময়কে সংক্ষিপ্ত করে। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ প্রয়োজন খারাপ কেও ভাল করে তোলে। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ মহত্ত্বের প্রতীক হচ্ছে ক্ষমাশীলতা। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ জীবন জীবন মানেই অনিশ্চিত ভ্রমণ। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ সততার কাছে দুর্নীতি কোন দিন জয়ী হতে পারে না। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ আমি নষ্ট করেছি সময়, এখন সময় নষ্ট করছে আমায়। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ বিপদের সময়ে যে হাত বাড়িয়ে দেয় সেই সত্যিকারের বন্ধু। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ তারাই সুখী যারা নিন্দা শুনে এবং নিজেদের সংশোধন করতে পারে। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ মনের সৌন্দর্যকে যে অগ্রাধিকার দেয় সংসারে সেই জয়লাভ করে - \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ যে তার ভালবাসা প্রকাশ করতে পারে না, সে ভালোবাসতেই জানে না। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ দু:খ কখনও একা আসে যখন আসে তখন তার দলবল নিয়ে-ই আসে। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ সংসারে কারো ওপর ভরসা করো না, নিজের হাত এবং পায়ের ওপর ভরসা করতে শেখো। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ ভীরুরা মরার আগে বারে বারে মরে। সাহসীরা মৃত্যুর স্বাদ একবারই গ্রহণ করে। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ অভাব যখন দরজায় এসে দাঁড়ায়, ভালোবাসা তখন জানালা দিয়ে পালা...। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ পৃথিবীর জীবন নামক নাট্যমঞ্চে সবাই একেকজন অভিনেতা/ অভিনেত্রী। শুধুমাত্র চরিত্রগুলো ভিন্ন। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ যাহা তুমি দেখাও, তার চেয়ে বেশি তোমার থাকা উচিত। যা তুমি জান, তার তুলনায় কম কথা বলা উচিত। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ ভীরুরা তাদের প্রকৃত মৃত্যুর আগেই বহুবার মরে, কিন্তূ সাহসীরা জীবনে মাত্র একবারই মৃত্যুর স্বাদ গ্রহণ করে থাকে । \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ সাফল্যের ৩টি শর্তঃ - অন্যের থেকে বেশী জানুন! - অন্যের থেকে বেশী কাজ করুন! - অন্যের থেকে কম আশা করুন! \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ তোমার একটু অভিমানের জন্য যদি কারো চোঁখে জল আসে, তবে মনে রেখো, তার চেয়ে বেশি কেউ তোমাকে ভালোবাসে না। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ তোমার বন্ধু যখন বিপদে থাকবে , তখন সে না ডাকলেও তাকে সাহায্য কর। কিন্তু, যখন সে খুশিতে থাকবে , তখন সে না ডাকলে যেওনা। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ কাউকে সারা জীবন কাছে পেতে চাও? তাহলে প্রেম দিয়ে নয় বন্ধুত্ব দিয়ে আগলে রাখো। কারণ প্রেম একদিন হারিয়ে যাবে কিন্তু বন্ধুত্ব কোনদিন হারায় না। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ আমি সব সময় নিজেক সুখী ভাবি, কারণ আমি কখনো কারো কাছে কিছু প্রত্যাশা করি না, কারো কাছে কিছু প্রত্যাশা করাটা সবসময়ই দুঃখের কারণ হয়ে দাঁড়ায়...। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ দুটো জিনিস খুবই কষ্টদায়ক। একটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে কিন্তু তা তোমাকে বলে না। আর অপরটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে না এবং সেটা তোমাকে সরাসরি বলে দেয়। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ শেক্সপিয়ার কে একজন জিজ্ঞেস করলো \"তুমি বিয়ে করেছ তোমার চেয়ে বেশি বয়সের একটি মেয়েকে। তোমার লজ্জা করেনা। \" শেক্সপিয়ার তাকে একটি ক্যালেন্ডার এনে দেখালেন আর বললেন \"আপনি বলতে পারবেন সপ্তাহের সাতটি দিনের মধ্যে কোনটা যুবক আর কোনটা বৃদ্ধ? \" আসলে ভালবাসার কোন বয়স হয়না আপনি যে কাউকেই ভালবাসতে পারেন। \”\n __উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>


    </string-array>

    <string-array name="rabindraquotes">

        <item>\“ রমনী..... অনর্থথক হাসে...... তাহা দেখিয়া অনেক পুরুষ অনর্থক কাঁদে , অনেক পুরুষ ছন্দ মিলাতে বসে, অনেক পুরুষ গলায় দড়ি দিয়া মরে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালো বই আত্মশুদ্ধির শ্রেষ্ঠ উপায়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মানুষের উপর বিশ্বাস হারানো পাপ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যৌবনই ভোগের কাল বার্ধক্য স্মৃতিচারণের। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সে আমার সম্পত্তি নয়, সে আমার সম্পদ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ নারী দাসী বটে, কিন্তু সেই সঙ্গে নারী রাণীও বটে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সময়ের সমুদ্রে আছি,কিন্তু একমুহূর্ত সময় নেই। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পাপকে ঠেকাবার জন্য কিছু না করাই তো পাপ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রেমের মধ্যে ভয় না থাকিলে রস নিবিড় হয় না।  \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বিচ্ছেদের দুঃখে প্রেমের বেগ বাড়িয়া উঠে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অবাধ্য যার স্ত্রী , জীবন তার দুর্বিষহ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ধর্মান্ধতার ছেয়ে নাস্তিকতা অনেক ভালো। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আগুনকে যে ভয় পায়, সে আগুনকে ব্যবহার করতে পারে না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অপরাধ করা ছাত্রদের আর ক্ষমা করা শিক্ষকের ধর্ম। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ নাম মানুষকে বড় করে না, মানুষ ই নামকে জাকাইয়া তোলে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ কী পাইনি তারই হিসাব মেলাতে মন মোর নহে রাজি। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মনুষ্যত্বের শিক্ষাটাই চরম শিক্ষা আর সমস্তই তার অধীন। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালোবাসা যেখানে গভীর, নত হওয়া সেখানে গৌরবের। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বোবার শত্রু নেই একথা যে বলেছিলো, সে নিশ্চই অবিবাহিত ছিলো। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রেমের আনন্দ থাকে স্বল্পক্ষন কিন্তু বেদনা থাকে সারাটি জীবন। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বিপদে মোরে রক্ষা কর এ নহে মোর প্রার্থনা বিপদে আমি না যেন করি ভয়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ কেউ বা মরে কথা বলে, আবার কেউ বা মরে কথা না বলে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ নারীর প্রেমে মিলিনের গান বাজে, পুরুষের প্রেমে বিচ্ছেদের বেদনা।  \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বিপদে মোরে রক্ষা কর এ নহে মোর প্রার্থনা বিপদে আমি না যেন করি ভয় \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালো বই পড়িবার সময় মনে থাকেনা বই পড়িতেছি। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মানুষ বই দিয়ে অতিত ও ভবিষ্যতের মধ্যে সাকু বেধে দিয়েছে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বাধা পেলে শক্তি নিজেকে চিনতে পারে আর চিনতে পারলেই আর ঠেকানো যায় না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মনুষত্তের শিক্ষাটাই চরম শিক্ষা আর সমস্ত শিক্ষাটাই তার অধীন। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালো মানুষ ধর্ম নয়, তা দুষ্ট মানুষকে বাড়িয়ে তুলে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মানুষ আপনাকে যা বলে জানে, আসলে মানুষ তা নয়; সেই জন্যই এত অঘটন ঘটে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বাঘকে খেয়ে বাঘ বড় হয় না; কেবল মানুষ ই মানুষকে খেয়ে ফোলে উঠে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে দুর্বল সে কোন দিন সুবিচার করিতে সাহস পায়না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অক্ষমের লোভ আলাদীনের প্রদীপের গুজব শুনলেই লাফিয়ে উঠে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মেয়েদের সম্মান মেয়েদের কাছেই সবচেয়ে কম। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পুরুষ অনে ঠেকে , অনেক ঘা খেয়ে ভালবাসতে শেখে । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ক্ষমাই যদি করতে না পারো, তবে তাকে ভালোবাসো কেন? \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ দীর্ঘ আয়ু দীর্ঘ অভিশাপ বিচ্ছেদের তাপ নাশে সেই বড়ো তাপ \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালোবাসা কথাটা বিবাহ কথার চেয়ে আরো বেশি জ্যান্ত \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সময়ের সমুদ্রে আছি কিন্তু এক মুহুর্তে সময় নেই \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ এরা সুখের লাগি চাহে প্রেম, প্রেম মেলে না, শুধু সুখ চলে যায় \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে ধর্মের নামে বিদ্বেষ সঞ্চিত করে, ঈশ্বরের অর্ঘ্য হতে সে হয় বঞ্চিত। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যৌবনই ভোগের কাল বার্ধক্য স্মৃতিচারণের \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আমার তৃষ্ণা তোমার সুধা তোমার তৃপ্তি আমার সুধা \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রেমের মধ্যে ভয় না থাকলে রস নিবিড় হয় না \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালোবাসা কথাটা বিবাহ কথার চেয়ে আরো বেশি জ্যান্ত \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আনন্দকে ভাগ করলে দুটি জিনিস পাওয়া যায়; একটি হচ্ছে জ্ঞান এবং অপরটি হচ্ছে প্রেম \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যদি তাহার বড় বড় ভুল ক্ষমা করতে না পার, তাহলে তাকে ভালবাসার যোগ্য তুমি নও।  \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মেয়ে মানুষের ভালবাসা সবুর করতে পারেনা , বিধাতা তার হাতে সে অবসর দেননি । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পুরুষ আধিপত্য ছেড়ে দিলেই মেয়েরা আধিপত্য শুরু করবে। দুর্বলের আধিপত্য অতি ভয়ংকর। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মদের মধ্যে বীরু সাহস খোজে,দুর্বল শক্তি খোজে,কিন্তু অধঃপতন ছাড়া কিছুই পায় না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মহাপুরুষেরা ধর্ম-সম্প্রদায় প্রতিষ্ঠা করিয়া যান, আর আমরা তাহা হইতে সম্প্রদায়টাই লই, ধর্মটা লই না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রহরশেষের আলোয় রাঙা সেদিন চৈত্রমাস, তোমার চোখে দেখেছিলাম আমার সর্বনাশ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ এ জগতে , হায় , সেই বেশি চায় আছে যার ভূরি ভূরি — রাজার হস্ত করে সমস্ত কাঙালের ধন চুরি । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মুসলমান একটি বিশেষ ধর্ম,কিন্তু হিন্দু কোন বিশেষ ধর্ম নহে। হিন্দু ভারতবর্ষের ইতিহাসের একটি জাতিগত পরিণাম। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ একটা মন আর একটা মনকে খুজিতেছে নিজের ভাবনার ভার নামাইয়া দিবার জন্য, নিজের মনের ভাবকে অণ্যের মনে ভাবিত করিবার জন্য। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পুরুষের বুদ্ধি খড়গের মতো; শান বেশি না দিলেও কেবল ভারেই অনেক কাজ করতে পারে। মেয়েদের বুদ্ধি কলম-কাটা ছুরির মতো; যতই ধার দাওনা কেনো, তাতে বৃহৎ কাজ চলে না।  \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ চোখ কতটুকুই দেখে কান কতটুকুই শোনো স্পর্শ কতটুকুই বোধ করে। কিন্তু মন এই আপন ক্ষুদ্রতাকে কেবলই ছড়িয়ে যাচ্ছে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যৌবনের শেষে শুভ্র শৎরকালের ন্যায় একটি গভীর প্রশান্ত প্রগাঢ় সুন্দর বয়স আসে যখন জীবনের শেষে ফল ফলিবার এবং শস্য পাকিবার সময়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অতীতকাল যত বড় কালই হ\'ক নিজের সম্বন্ধে বর্তমান কালের একটা স্পর্ধা থাকা উচিত। মনে থাকা উচিত তার মধ্যে জয় করবার শক্তি আছে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সমাজ সংসার মিছে সব, মিছে এ জীবনের কলরব। কেবলই আঁখি দিয়ে আঁখির সুধা পিয়ে হৃদয় দিয়ে হৃদি অনুভব – আঁধারে মিশে গেছে আর সব। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আমার মৃত্যুকালে তোমাকে যে- কথাটা বলিব মনে করিয়াছিলাম, আজ তাহা বলিতে ইচ্ছা করিতেছে। আজ মনে হইতেছে, তুমি আমাকে যত শাস্তি দাও- না কেন আমি বহন করিতে পারিব। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ হে ভৈরব, হে রুদ্র বৈশাখ! ধুলায় ধূসর রুক্ষ উড্ডীন পিঙ্গল জটাজাল, তপঃক্লিষ্ট তপ্ত তনু, মুখে তুলি বিষাণ ভয়াল কারে দাও ডাক হে ভৈরব, হে রুদ্র বৈশাখ! \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আছে দুঃখ, আছে মৃত্যু, বিরহদহন লাগে। তবুও শান্তি, তবু আনন্দ, তবু অনন্ত জাগে। তবু প্রাণ নিত্যধারা, হাসে সূর্য চন্দ্র তারা, বসন্ত নিকুঞ্জে আসে বিচিত্র রাগে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ স্বামীরা প্রেমিক হতে অবশ্যই রাজি, তবে সেটা নিজের স্ত্রীর সাথে নয়। নিজের স্ত্রীর প্রেমিক হবার বিষয়টা কেন যেন তারা ভাবতেই চায় না \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ নদীর এপার কহে ছাড়িয়া নিশ্বাস,ওপারেতে সর্বসুখ আমার বিশ্বাস।নদীর ওপার বসি দীর্ঘশ্বাস ছাড়ে;কহে, যাহা কিছু সুখ সকলি ওপারে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সমাজ সংসার মিছে সব, মিছে এ জীবনের কলরব। কেবলই আঁখি দিয়ে আঁখির সুধা পিয়ে হৃদয় দিয়ে হৃদি অনুভব – আঁধারে মিশে গেছে আর সব। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ক্ষুদ্রকে লইয়াই বৃহৎ, সীমাকে লইয়াই অসীম, প্রেমকে লইয়াই মুক্তি। প্রেমের আলো যখনই পাই তখনই যেখানে চোখ মেলি সেখানেই দেখি, সীমার মধ্যে সীমা নাই। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রেম মানুষ কে শান্তি দেয়। কিন্তু স্বস্তি দেয় না। প্রেমের মধ্যে ভয় না থাকলে প্রেমের রস নিবিড় হয় না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পরস্পর পরস্পরের জুলুম ঘাড় পেতে বহন করবে, এইজন্য তো বিবাহ । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ স্ত্রীর সঙ্গে বীরত্ব করে লাভ কি? আঘাত করলেও কষ্ট, আঘাত পেলেও কষ্ট। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আলো বলে, \"অন্ধকার তুই বড় কালো\" অন্ধকার বলে, \"ভাই তাই তুমি আলো\"। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ শিমুল কাঠই হোক আর বকুল কাঠই হোক, আগুনের চেহারাটা একই । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অধিকার ছাড়িয়া দিয়া অধিকার ধরিয়া রাখার মত বিড়ম্বনা আর হয় না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সংসারেতে ঘটিতে ক্ষতি লভিলে শুধু বঞ্চনা নিজের মনে না যেন মানি ক্ষয়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ গোলাপ যেমন একটি বিশেষ জাতের ফুল, বন্ধু তেমনি একটি বিশেষ জাতের মানুষ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে খ্যাতির সম্বল অল্প তার সমারোহ যতই বেশি হয়, ততই তার দেউলে হওয়া দ্রুত ঘটে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে মরিতে জানে সুখের অধিকার তাহারই। যে জয় করতে ভোগ করা তাহাকেই সাজে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সংসারে সাধু-অসাধুর মধ্যে প্রভেদ এই যে, সাধুরা কপট আর অসাধুরা অকপট। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সংসারের কোন কাজেই যে হতভাগ্যের ভুদ্ধি খেলে না, সে নিশ্চয়ই ভাল বই লিখিবে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ বিয়ে করলে মানুষকে মেনে নিতে হয়, তখন আর গড়ে নেবার ফাঁক পাওয়া যায় না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ লোকে ভুলে যায় দাম্পত্যটা একটা আর্ট, প্রতিদিন ওকে নতুন করে সৃষ্টি করা চাই। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সোহাগের সঙ্গে রাগ না মিশিলে ভালবাসার স্বাদ থাকেনা - তরকারীতে লঙ্কামরিচের মত। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সাহেব সাজা বাঙালিদের প্রতি পদে ভয়, পাছে তারা বাঙালি বলে ধরা পড়েন। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অক্ষমের লোভ আলাদীনের প্রদীপের গুজব শুনলেই লাফিয়ে উঠে । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ কত বড়ো আমি’ কহে নকল হীরাটি। তাই তো সন্দেহ করি নহ ঠিক খাঁটি। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মন দিয়ে মন বোঝা যায়, গভীর বিশ্বাস শুধু নীরব প্রাণের কথা টেনে নিয়ে আসে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মন দিয়ে মন বোঝা যায়, গভীর বিশ্বাস শুধু নীরব প্রাণের কথা টেনে নিয়ে আসে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আনন্দকে ভাগ করলে দুটি জিনিস পাওয়া যায়; একটি হচ্ছে জ্ঞান এবং অপরটি হচ্ছে প্রেম। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ নিন্দা করতে গেলে বাইরে থেকে করা যায়, কিন্তু বিচার করতে গেলে ভিতরে প্রবেশ করতে হয়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রহর শেষের আলোয় রাঙা সেদিন চৈত্রমাস, তোমার চোখে দেখেছিলেম আমার সর্বনাশ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ঠিক সময়ে ঠিক কাজ করিতে কাহারও মনে পড়ে না, তাহার পরে বেঠিক সময়ে বেঠিক বাসনা লইয়া অস্থির হইয়া মরে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সেই ছেলেকে জীবন সঙ্গী করো, যার ভবিষ্যৎ ভালো। সেই মেয়েকে জীবন সঙ্গিনী করো, যার অতীত ভালো। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যারে তুমি নিচে ফেল সে তোমাকে বাঁধিবে যে নিচে। পশ্চাতে রেখেছ যারে সে তোমারে পশ্চাতে টানিছে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ চোখ কতটুকুই দেখে কান কতটুকুই শোনো স্পর্শ কতটুকুই বোধ করে। কিন্তু মন এই আপন ক্ষুদ্রতাকে কেবলই ছড়িয়ে যাচ্ছে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালোবাসা কোনো অধিকারের মধ্যে কাউকে আটকিয়ে ফেলে না, বরং তাকে নতুন স্বাধীনতা দান করে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে লোক পরের দুঃখকে কিছুই মনে করে না তাহার সুখের জন্য ভগবান ঘরের মধ্যে এত স্নেহের আয়োজন কেন রাখিবেন। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সামনে একটা পাথর পড়লে যে লোক ঘুরে না গিয়ে সেটা ডিঙ্গিয়ে পথ সংক্ষেপ করতে চায় - বিলম্ব তারই অদৃষ্টে আছে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মেয়েরা অল্প কারণে কাদতে জানে এবং বিনা কারণে হাসতে পারে, কারণ ব্যতীত কার্য হয় না, জগতের এই কড়া নিয়মটা কেবল পুরুষের পক্ষেই খাটে । \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হলো একমাত্র বাস্তবতা, এটি শুধুমাত্র আবেগ দিয়ে নিয়ন্ত্রিত নয়। এটি হলো একটি চিরন্তন সত্য যা যেই হৃদয়ে সৃষ্টি হয়, সেই হৃদয়ে থাকে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আমি তোমাকে অসংখ্য ভাবে ভালবেসেছি, অসংখ্যবার ভালবেসেছি, এক জীবনের পর অন্য জীবনেও ভালবেসেছি, বছরের পর বছর, সর্বদা, সবসময়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অপর ব্যাক্তির কোলে পিঠে চড়িয়া অগ্রসর হওয়ার কোন মাহাত্ম্য নাই - কারণ চলিবার শক্তিলাভই যথার্থ লাভ, অগ্রসর হওয়া মাত্র লাভ নহে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে ছেলে চাহিবা মাত্রই পায়, চাহিবার পূর্বেই যার অভাব মোচন হতে থাকে; সে নিতান্ত দুর্ভাগা। ইচ্ছা দমন করতে না শিখে কেউ কোনকালে সুখী হতে পারেনা। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মনে যখন একটা প্রবল আনন্দ একটা বৃহৎ প্রেমের সঞ্চার হয় তখন মানুষ মনে করে, ‘আমি সব পারি’। তখন হঠাৎ আত্মবিসর্জনের ইচ্ছা বলবতী হইয়া ওঠে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ক্ষুদ্রকে লইয়াই বৃহৎ, সীমাকে লইয়াই অসীম, প্রেমকে লইয়াই মুক্তি। প্রেমের আলো যখনই পাই তখনই যেখানে চোখ মেলি সেখানেই দেখি, সীমার মধ্যে সীমা নাই। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে সমাজে কিছুই ভাব বার নেই, কিছুই করবার নেই, সমস্তই ধরাবাধা, সে সমাজ কি বুদ্ধিমান, শক্তিমান মানুষের বাস যোগ্য? সে সমাজ মৌমাছির চাক বাধার জায়গা… \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ সাধারণত স্ত্রীজাতি কাঁচা আম, ঝাল লঙ্কা এবং কড়া স্বামীই ভালোবাসে। যে দুর্ভাগ্য পুরুষ নিজের স্ত্রীর ভালোবাসা হইতে বঞ্চিত সে - যে কুশ্রী অথবা নির্ধন তাহা নহে; সে নিতান্ত নিরীহ। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ধর্ম যারা সম্পূর্ণ উপলব্ধি না করিয়া প্রচার করিতে চেষ্টা করে তহারা ক্রমশই ধর্মকে জীবন হইতে দূরে ঠেলিয়া থাকে। ইহারা ধর্মকে বিশেষ গন্ডি আঁকিয়া একটা বিশেষ সীমানার মধ্যে আবদ্ধ করে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ হঠাৎ একদিন পূর্ণিমার রাত্রে জীবনে যখন জোয়ার আসে, তখন যে একটা বৃহৎ প্রতিজ্ঞা করিয়া বসে জীবনের সুদীর্ঘ ভাটার সময় সে প্রতিজ্ঞা রক্ষা করিতে তাহার সমস্ত প্রাণে টান পড়ে। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ তুমি যদি কাউকে ভালোবাস,তবে তাকে ছেড়ে দাও।যদি সে তোমার কাছে ফিরে আসে,তবে সে তোমারই ছিল।আর যদি ফিরে না আসে,তবে সে কখনই তোমার ছিল না। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পৃথিবীর সবচেয়ে বড় দূরত্ব কোনটি জানো? নাহ, জীবন থেকে মৃত্যু পর্যন্ত, উত্তরটা সঠিক নয়। সবচেয়ে বড় দূরত্ব হলো যখন আমি তোমার সামনে থাকি, কিন্তু তুমি জানো না যে আমি তোমাকে কতটা ভালোবাসি। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে বালিকার প্রথম প্রেমেরমত সর্বগ্রাসী প্রেম আর কিছুই নাই। প্রথম যৌবনে বালিকা যাকে ভালোবাসে তাহার মত সৌভাগ্যবানও আর কেহই নাই। যদিও সে প্রেম অধিকাংশ সময় অপ্রকাশিত থেকে যায়, কিন্তু সে প্রেমের আগুন সব বালিকাকে সারাজীবন পোড়ায়। \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>


    </string-array>
    <string-array name="jackmaquotes">
        <item>\“ ৫০ বছর বয়স হওয়ার পর তোমার জ্ঞান ও সম্পদকে নতুনদের সাহায্য করার কাজে লাগাও।  কারণ তারা যে কোনও কাজ তোমার চেয়ে ভালো পারবে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ অতি বুদ্ধিমানদের টিমের লিডার একজন বোকা লোক হওয়া উচিৎ।  যদি একটি টিমে সবাই বিজ্ঞানী হয়, তবে তাদের নেতৃত্বে একজন অবিজ্ঞানী থাকলে ভালো।  কারণ তার চিন্তা ভাবনা হবে আলাদা।  তার কাজ হবে বিজ্ঞানীরা যে প্রজেক্টে আছে, সেটা নিয়েই যেন গবেষণা করে – তা নিশ্চিত করা। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যদি আমরা সকাল ৮টা থেকে বিকাল ৫টা পর্যন্ত কাজ করি, তবে এটা কোনও হাই-টেক কোম্পানী নয়, এবং আলিবাবা কোনওদিন সফল হবে না।  যদি আমাদের মাঝে ৮টা-৫টা কাজ করার মনোভাব থাকে, তবে আমাদের অন্যকিছু করা উচিৎ। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আমরা যদি একটি ভালো টিম হই, এবং লক্ষ্য সম্পর্কে আমাদের পরিস্কার ধারণা থাকে, তবে আমাদের ১ জন ওদের ১০ জনকে হারাতে পারবে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আমি ব্যর্থ হলেও কোনও সমস্যা ছিল না।  অন্তত আমার আইডিয়াটা মানুষ জানতো। আমি সফল না হলেও, অন্যকেউ নিশ্চই হতো। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ প্রতিটি মানুষের একটি স্বপ্ন থাকা উচিৎ। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তোমার সাথে যদি একটি বিষয়কে আলাদা আলাদা দৃষ্টিভঙ্গীতে দেখা বেশ কিছু লোক থাকে, তবে তোমার জন্য বিজয়ী হওয়া সহজ হবে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ অন্যের সাফল্যের বদলে, অন্যের ভুল থেকে শেখার চেষ্টা করো।  বেশিরভাগ মানুষ মোটামুটি একই রকম কারণে ব্যর্থ হয়।  অন্যদিকে সফল হওয়ার অনেক কারণ থাকতে পারে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আমি নিজেকে অন্ধ বাঘের পিঠে বসা একজন অন্ধ মানুষ ভাবি। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ মানুষের কোনও ধারণাই নেই, সে আসলে কতটা ক্ষমতা রাখে! \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আজকাল টাকা কামানো খুব সোজা।  কিন্তু বলার মত পরিমান টাকা কামানোর পাশাপাশি, একই সময়ে সমাজের প্রতি দায়িত্ব পালন ও পৃথিবীকে উন্নত করা খুব কঠিন কাজ। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আমার কাজ হলো, অন্যদের কাজ খুঁজে পেতে সাহায্য করা। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যদি বিরাট কোম্পানী হতে চাও, তবে চিন্তা করো মানুষের সমস্যাটি তুমি সমাধান করতে পারো।  মানুষের সমস্যা সমাধান করতে পারাটাই মূল ব্যাপার। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ ব্যবসায় সফল হতে হলে প্রতিযোগীদের ওপর নজরদারী বন্ধ করো।  এর বদলে তোমার ক্রেতাদের প্রতি মনযোগী হও। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আমি ইতিহাস বদলাতে চাই, আমি চাই জীবনে অর্থপূর্ণ কিছু করতে।  সেই সাথে কোটি মানুষের জীবনকে প্রভাবিত করতে চাই, যেভাবে আমরা লক্ষ লক্ষ ছোট ব্যবসাকে আলিবাবার মাধ্যমে প্রভাবিত করেছি।  যাতে তারা আমাদের সম্মান করে, কারণ আমরা তাদের জীবনকে উন্নত করেছি। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ একজন নেতার সহ্যক্ষমতা অনেক বেশি হওয়া উচিৎ।  তার কর্মীরা যা সহ্য করতে পারবে না, সে যেন তা সহ্য করতে পারে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যখন তুমি  আকারে ছোট, তোমার গায়ের শক্তির বদলে মগজের শক্তির ওপর ভরসা করা উচিৎ। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যাত্রা যত কঠিনই হোক, প্রথম দেখা স্বপ্নটা তোমার প্রতিদিন দেখে যাওয়া উচিৎ।  এটা তোমাকে অনুপ্রেরণা দেবে, আর হতাশা  থেকে বাঁচাবে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ সবাই তোমাকে পছন্দ করবে – এটা অসম্ভব।  কিন্তু এটা খুবই সম্ভব যে, সবাই তোমাকে সম্মান করবে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তারা আমার নাম দিয়েছে, ‘পাগল জ্যাক’।  আমি মনে করি পাগল খুব একটা খারাপ নয়।  আমরা পাগল, কিন্তু আমরা বোকা নই। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তুমি যদি ২১ শতককে জিততে চাও, তবে অবশ্যই তোমাকে অন্যদের উন্নতির জন্য কাজ করতে হবে ।  নিশ্চিত করো, যেন তারা তোমার চেয়েও ভালো হয়। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আমি কখনও ভাবিনি, আমার টাকা শুধুই আমার সম্পদ।  এটা আসলে সবার সম্পদ। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ অতীতের সাফল্য হয়তো তোমাকে ভবিষ্যতের ব্যর্থতার দিকে নিয়ে যাবে।  কিন্তু তুমি যদি প্রতিটি ব্যর্থতা থেকে শিক্ষা নিতে পারো, তবে দিন শেষে তুমি একজন সফল মানুষই হবে। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ মনকে উন্নত করো, সংস্কৃতিকে উন্নত করো, নীতিকে উন্নত করো, আর অবশ্যই, জ্ঞানকে উন্নত করো। \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ একজন নেতাকে অবশ্যই স্বপ্নদর্শী হতে হবে।  সেই সাথে, ভবিষ্যৎ সম্পর্কে ধারণা করার ক্ষমতা তার অনুসারীর চেয়ে বেশি হতে হবে \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তুমি অবশ্যই তোমার প্রতিযোগীর থেকে শিখবে।  কিন্তু কখনওই কপি করতে যাবে না।  কপি করেছ, কি মরেছ \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তুমি অনেক মানুষের চিন্তাকে কোনওভাবেই এক করতে পারবে না।  কিন্তু তুমি একটি লক্ষ্যকে সবার লক্ষ্য বানাতে পারবে \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তুমি কি বলেছ, তা পৃথিবী মনে রাখবে না।  কিন্তু তোমার কাজকে চিরদিন মনে রাখবে \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যতক্ষণ হাল না ছাড়ছেন, ততক্ষণ আপনার জেতার সম্ভাবনা আছে।  হাল ছেড়ে দেয়াই সবচেয়ে বড় পরাজয় \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যদি ৯টি খরগোশকে মাঠে চরতে দেখেন, এবং আপনার উদ্দেশ্য হয় তাদের মাঝে ১টি ধরা।  তাহলে ১টির ওপরই মনযোগ দিন \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ ৩০ বছর বয়সের আগে একটি ছোট কোম্পানীতে কাজ করুন।  সেখানে আপনি ধৈর্য ধরা ও স্বপ্ন দেখা শিখতে পারবেন \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আপনার মাঝে যে জিনিসটি থাকা সবচেয়ে জরুরী, তা হল ধৈর্য \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ তরুণদের সাহায্য করুন।  ছোটদের দেখে রাখুন। কারণ ছোটরা একদিন বড় হবে।  তারা তাদের মনে আপনার বপন করা বীজ ধারণ করবে।  আর যখন তারা বড় হবে, তারা এই পৃথিবীকে বদলে দেবে \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ জীবনে একবার হলেও কোনওকিছুর জন্য মন প্রাণ উজাড় করে কাজ করো। নিজেকে বদলানোর চেষ্টা করো।  এতে খারাপ কিছু হতেই পারে না \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ পৃথিবীকে বদলাতে চাইলে, আগে নিজেকে বদলাও \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ সমস্যা আর অভিযোগ যেখানে যত বেশি, সেখানে সুযোগও তত বেশি \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যদি তুমি ৩৫ বছর বয়সেও গরিব থাকো, তবে তা শুধুই তোমার দোষ \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যদি চেষ্টাই না করো, তবে কিভাবে বুঝবে যে, তুমি পারতে কি পারতে না? \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ আজকের দিনটি কঠিন, কাল হবে অন্ধকার; তারপর সূর্যকে উঠতেই হবে \”\n __জ্যাক মা</item>
        <item>\“ যদি তোমার স্বপ্ন দেখার সাহস থাকে, আর সেই স্বপ্নের জন্য যদি মরতে রাজি থাকো, তবে টাকার অভাব কোনও বাধাই হবে না… \”\n __জ্যাক মা</item>
    </string-array>

    <string-array name="nepolianquotes">

        <item>\“ তুমি আমাকে শিক্ষিত মা দাও, আমি তোমাকে শিক্ষিত জাতি দিবো \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ যখন তুমি কাউকে ভালোবাসো তখনও তার একই মনে হয় \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ আমার অভিধানে “অসম্ভব” নামে কোন শব্দ নেই \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ আমি ষাটটি যুদ্ধে অংশগ্রহণ করেছি, কিন্তু আমি এমন কিছু শিখিনি যা আমি শুরুতে জানতাম না। \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ কল্পনা শক্তি পৃথিবীকে শাসন করে \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ ভালোবাসাই আমাকে প্রকৃত আনন্দ এনে দেয়৷ সমস্ত কিছুই দূর হয়ে যায় \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ বিশ্বে দুট শক্তি রয়েছে – এগুলো হচ্ছে অসি ও মন। কিন্তু পরিনামে এ দুয়ের দ্বন্দ্বে মনের কাছে অসি শেষ পর্যন্ত পর্যদুস্ত হয় \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>
        <item>\“ তোমাকে না ভালোবাসতে পেরে মারা যাওয়া, তোমাকে না জানতে পেরে মারা যাওয়া নরক যন্ত্রণার সমান, যেন চূড়ান্ত শূন্যতার জীবন্ত প্রতিবিম্ব \”\n __নেপোলিয়ন বোনাপার্ট</item>

    </string-array>
    <string-array name="hitlarquotes">


        <item>\“ কে বলেছে আমি ঈশ্বরের দ্বারা সুরক্ষিত নই। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ শক্তি প্রতিরোধে নয়, আক্রমণেই প্রকাশিত হয়। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ জার্মানি হবে পৃথিবীর সর্বশক্তিমান নয়তো কিছুই নয়। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ একজন খ্রিস্টান হিসেবে প্রতারিত হওয়া আমার কর্তব্য নয়, কর্তব্য হলো সত্য এবং ন্যায়ের জন্য যুদ্ধ করা। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ যদি কোন মিথ্যাকে তুমি বারবার এবং সাবলীলভাবে বলতে পারো তবেই তা বিশ্বাসযোগ্য হবে। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ যে ব্যাক্তি আকাশকে সবুজ দেখে এবং জমিনকে আঁকে নীল রঙে তাকে নপংসুক করে দেয়া কর্তব্য। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ সন্ত্রাস, নাশকতা, হত্যা এবং বিস্ময়ের মধ্য দিয়ে শত্রুর মনোবল ভেঙে দাও, এটাই যুদ্ধের ভবিষ্যৎ। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ যে যুবক ভবিষ্যৎকে জয় করে, সে হয় একা। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ অপছন্দের চেয়ে ঘৃণার স্থায়িত্ব বেশি। \”\n __হিটলার</item>
        <item>\“ একজন বড় মিথ্যাবাদী, একজন বড় জাদুকরও। \”\n __হিটলার</item>


    </string-array>

    <string-array name="premquotes">

        <item>\“ ছেলেরা ভালোবাসার অভিনয় করতে করতে যে কখন সত্যি সত্যি ভালোবেসে ফেলে তারা তা নিজেও জানেনা ...
মেয়েরা সত্যিকার ভালোবাসতে বাসতে যে কখন অভিনয়
শুরু করে তারা তা নিজেও জানেনা
 \”\n __ সমরেশ মজুমদার</item>
        <item>\“ বিশ্বাস করুন,আমি কবি হতে আসিনি,আমি নেতা হতে আসি নি-আমি প্রেম দিতে এসেছিলাম,প্রেম পেতে এসেছিলাম-সে প্রেম পেলামনা বলে আমি এই প্রেমহীন নীরস পৃথিবী থেকে নীরব অভিমানে চির দিনের জন্য বিদায় নিলাম \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ প্রেম হয় শুধু দেখা ও চোখের ভাল লাগা থেকে, রাগ থেকে প্রেম হয়, ঘৃণা থেকে প্রেম হয়, প্রেম হয় অপমান থেকে, এমনকি প্রেম হয় লজ্জা থেকেও। প্রেম আসলে লুকিয়ে আছে মানবসম্প্রদায়ের প্রতিটি ক্রোমসমে। একটু সুযোগ পেলেই সে জেগে উঠে \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমের আনন্দ থাকে স্বল্পক্ষণ কিন্তু বেদনা থাকে সারাটি জীবন \”\n __রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ এই পৃথিবীতে প্রিয় মানুষগুলোকে ছাড়া বেঁচে থাকাটা কষ্টকর কিন্তু অসম্ভব কিছু নয়। কারো জন্য কারো জীবন থেমে থাকে না, জীবন তার মতই প্রবাহিত হবে \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেম মানুষকে শান্তি দেয় কিন্তু স্বস্তি দেয় না \”\n __বায়রন</item>
        <item>\“ কাউকে প্রচন্ডভাবে ভালবাসার মধ্যে এক ধরনের দুর্বলতা আছে। নিজেকে তখন তুচ্ছ এবং সামান্য মনে হয়। এই ব্যাপারটা নিজেকে ছোট করে দেয় \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমে পড়লে বোকা বুদ্ধিমান হয়ে উঠে, বুদ্ধিমান বোকা হয়ে যায় \”\n __ স্কুট হাসসুন</item>
        <item>\“ মেয়েদের তৃতীয় নয়ন থাকে। এই নয়নে সে প্রেমে পড়া বিষয়টি চট করে বুঝে ফেলে \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমের মধ্যে ভয় না থাকিলে রস নিবিড় হয় না \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ছেলে এবং মেয়ে বন্ধু হতে পারে, কিন্তু তারা অবশ্যই একে অপরের প্রেমে পড়বে। হয়ত খুবই অল্প সময়ের জন্য, অথবা ভুল সময়ে। কিংবা খুবই দেরিতে, আর না হয় সব সময়ের জন্য। তবে প্রেমে তারা পড়বেই \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বিচ্ছেদের দুঃখে প্রেমের বেগ বাড়িয়া উঠে \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ যে ভালোবাসা না চাইতে পাওয়া যায়, তার প্রতি কোনো মোহ থাকে না \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ নারীর প্রেমে মিলিনের গান বাজে, পুরুষের প্রেমে বিচ্ছেদের বেদনা \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ ছেলেদের জন্য পৃথিবীতে সব চাইতে মূল্যবান হল মেয়েদের হাসি \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমের ক্ষেত্রে জয়ী হয়ে কেউ শিল্পী হতে পারে না, বড় জোর বিয়ে করতে পারে \”\n __ ওয়াশিংটন অলসটন</item>
        <item>\“ ভালবাসা কারো জন্য দীর্ঘ প্রক্রিয়া আবার কারো জন্য স্বল্প। কিন্তু কষ্ট দুটোতেই সমান \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একই ব্যাক্তির সাথে বহুবার প্রেমে পড়াই হল সার্থক প্রেমের নির্দশন \”\n __ ব্রাটন</item>
        <item>\“ যে ভালবাসা যত গোপন, সেই ভালবাসা তত গভীর \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ দ্বিতীয়, তৃতীয়, চতুর্থ, পঞ্চম প্রেম বলে কিছু নেই। মানুষ যখন প্রেমে পড়ে, তখন প্রতিটি প্রেমই প্রথম প্রেম \”\n __ হুমায়ূন আজাদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসার জন্য যার পতন হয় সে বিধাতার কাছে আকাশের তারার মত উজ্জ্বল \”\n __ জনসন।</item>
        <item>\“ প্রেম হল সিগারেটের মতো, যার আরম্ভ হল অগ্নি দিয়ে, আর শেষ পরিণতি ছাই দিয়ে \”\n __ জর্জ বার্নার্ড শ</item>
        <item>\“ ধোয়া, টাকা আর প্রেম কিছুতেই চেপে রাখা যায় না ঠিক ফুটে বেরুবেই \”\n __ শংকর</item>
        <item>\“ ভালোবাসা পাওয়ার চাইতে ভালোবাসা দেওয়াতেই বেশি আনন্দ \”\n __ জর্জ চ্যাপম্যান</item>
        <item>\“ প্রেম হচ্ছে স্বার্থ সিদ্ধির চরম অভিব্যক্তি \”\n __ হল.রুক.জ্যাকসন</item>
        <item>\“ প্রেম নারীর লজ্জাশীলতাকে গ্রাস করে, পুরুষের বাড়ায় \”\n __ জ্যা পল বিশার</item>
        <item>\“ যে ভালোবাসা পেলো না, যে কাউকে ভালোবাসতে পারলো না সংসারে তার মতো হতভাগা কেউ নেই \”\n __ কীটস্</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হচ্ছে একধরনের মায়া যেখানে পুরুষ এক নারীকে অন্য নারী থেকে আলাদা করে দেখে আর নারী এক পুরুষকে অন্য পুরুষ থেকে আলাদা করে দেখে \”\n __ লুইস ম্যাকেন</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হচ্ছে একটা আদর্শ ব্যাপার আর বিয়ে হচ্ছে বাস্তব। আদর্শ ও বাস্তবতার দ্বন্দ্ব তাই কখনোনিষ্পত্তি হবে না \”\n __ গ্যেটে</item>
        <item>\“ আমরা কোনো ভাবেই ভালোবাসার ওপর মূল্য নির্ধারণ করতে পারি না, কিন্তু ভালোবাসার জন্য দরকারি সব উপকরণের ওপরমূল্য নির্ধারণ করতেই হবে \”\n __ ম্যালানি ক্লার্ক</item>
        <item>\“ সোনায় যেমন একটু পানি মিশিয়ে না নিলে গহনা মজবুত হয় না, সেইরকম ভালবাসার সঙ্গে একটু শ্রদ্ধা, ভক্তি না মিশালে সে ভালবাসাও দীর্ঘস্থায়ী হয় না \”\n __ নিমাই ভট্টাচার্য ক্রোধ</item>
        <item>\“ তুমি যদি কাউকে ভালোবাস,তবে তাকে ছেড়ে দাও। যদি সে তোমার কাছে ফিরে আসে,তবে সে তোমারই ছিল।আর যদি ফিরে নাআসে,তবে সে কখনই তোমার ছিল না \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ দুটো জিনিস খুবই কষ্টদায়ক।একটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে কিন্তু তা তোমাকে বলে না।। আর অপরটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে না এবং সেটা তোমাকে সরাসরি বলে দেয় \”\n __ সেক্সপিয়ার।</item>
        <item>\“ যখন কোন পুরুষ কোন নারীকে ভালবাসে,তখন সে তার জন্য সব কিছু করতে পারে।কেবল তাকে ভালবেসে যেতে পারেনা \”\n __ অস্কার ওয়াইল্ড</item>
        <item>\“ ভালবাসা যা দেয় তার চেয়ে বেশী কেড়ে নেয় \”\n __ টেনিসন।</item>
        <item>\“ সত্যিকারের ভালোবাসা হল অনেকটা প্রেতআত্মার মতো। এ নিয়ে সবাই কথা বলে,কিন্তু শুধুমাত্র কয়েকজনই এর দেখা পায় \”\n __ লা রচেফউকোল্ড</item>
        <item>\“ ভালবাসা হলো দুটি হৃদয়ের সমন্বয়, যেখানে একটি ছাড়া অন্যটি অচল। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ যুদ্ধ এবং প্রেমে কোনো কিছু পরিকল্পনা মতো হয় না। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমের পরশে প্রত্যেকেই কবি হয়ে ওঠে। \”\n __ প্লেটো</item>
        <item>\“ প্রেম নারীর লজ্জাশীলতাকে গ্রাস করে, পুরুষের
যৌবনে যার প্রেম এলোনা তার জীবন বৃথা।
 \”\n __ জ্যা পল বিশার</item>
        <item>\“ প্রেমে পড়লে বোকা বুদ্ধিমান হয়ে ওঠে, বুদ্ধিমান বোকা হয়ে যায়। \”\n __ স্কুট হাসসুন</item>
        <item>\“ যে ভালবাসার মাঝে না পাওয়ার ভয় থাকে, আর সেই কথা মনে করে দু’জনেই কাদে, সে ভালবাসা হচ্ছে প্রকৃত ভালবাসা। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ কাউকে সারা জীবন কাছে পেতে চাও? তাহলে প্রেম দিয়ে নয় বন্ধুত্ব দিয়ে আগলে রাখো। কারণ প্রেম একদিন হারিয়ে যাবে কিন্তু বন্ধুত্ব কোনদিন হারায় না \”\n __ উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ প্রেম লুকানো পথ চেনে। \”\n __ জার্মান প্রবাদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসা পাওয়ার চাইতে ভালোবাসা দেয়াতেই বেশি আনন্দ। \”\n __ টমাস ফুলার</item>
        <item>\“ যৌবনে যার প্রেম হল না তার জীবন বৃথা। \”\n __ শংকর</item>
        <item>\“ ভালোবাসতে শেখ, ভালোবাসা দিতে শেখ
তাহলে তোমার জীবনে ভালোবাসার অভাব হবে না।
 \”\n __ টমাস ফুলার</item>
        <item>\“ প্রেম প্রকৃতির দ্বিতীয় সূর্য। \”\n __ জর্জ চ্যাপম্যান</item>
        <item>\“ কেউ ভালোবাসা পেলে এমন কি সুখ ছাড়াও সে বাঁচতে পারে। \”\n __ দস্তয়েভস্কি</item>
        <item>\“ কোন কিছুকে ভালোবাসা হলো সেটি বেঁচে থাক তা চাওয়া। \”\n __ কনফুসিয়াস</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে অনেক ধরনের অত্যাচার আছে। ভালবাসার অত্যাচার হচ্ছে সবচেয়ে ভয়ানক অত্যাচার। এ অত্যাচারের বিরুদ্ধে কখনো কিছু বলা যায় না, শুধু সহ্য করে নিতে হয়।  \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কামনা আর প্রেম দুটি হচ্ছে সম্পুর্ণ আলাদা। কামনা একটা প্রবল সাময়িক উত্তেজনা মাত্র আর প্রেম হচ্ছে ধীর প্রশান্ত ও চিরন্তন। \”\n __ কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“  যখন আপনি কাউকে ভালোবাসেন তখন আপনার
জমিয়ে রাখা সব ইচ্ছেগুলো বেরিয়ে আসতে থাকে।
 \”\n __ এলিজাবেথ বাওয়েন</item>
        <item>\“ তোমাকে ছাড়া থাকার কোন সাধ্য আমার নেই ,কারণ তোমাকে আমি আমার জীবনের চেয়েও বেশি ভালোবাসি। তোমাকে ধরে রাখার কোন উপায় আমার কাছে জানা নেই, কারণ বাস্তবতার কাছে আমি বড় অসহায়। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ প্রায় প্রত্যেক মানুষেরই প্রেম করার আগ্রহ থাকে, কিন্তু এর বাস্তবায়ন খুব কম মানুষই করতে পারে| আর যারা করতে পারে তারা আসলেই ভাগ্যবান| \”\n __ পি.এইচ.রুপক</item>
        <item>\“ ভালোবাসা যখন অবদমিত হয়, তার জায়গা দখল করে ঘৃণা। \”\n __ হ্যাভনক এলিস</item>
        <item>\“ ভালোবাসি আমারা কোন কারন ছাড়াই, কারন ছাড়াই ঘৃণা করি। \”\n __ জাঁ ফ্রাঁসোয়া রেনার</item>
        <item>\“ বাস্তবতা এতই কঠিন যে কখনও কখনও বুকের ভিতর গড়ে তোলা বিন্দু বিন্দু ভালবাসাও অসহায় হয়ে পড়ে। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ওহ, এতো ভাল তাকে আমি বেসেছি , ঘৃনার কোন অনুভূতিই না থাকে তার প্রতি। \”\n __ জাঁ রাসিন</item>
        <item>\“ ভালোবাসা এবং ভয় একত্রে মিশ্রিত হতে পারে না। \”\n __ রেগনার্ড</item>
        <item>\“ ভালোবাসা মানে এই নয় যে কাউকে বিয়ে করতেই হবে, কখনও কখনও ভালোবাসার মানুষের সুখের জন্য বুকের ভেতর শত যন্ত্রনা ঢেকে রেখে হাসি মুখে প্রেমিকাকে বিদায় দিতে হয়। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসার জন্য স্বার্থ ত্যাগে কোন ন্যায় অন্যায় বোধ থাকে না। \”\n __ টেনিসন</item>
        <item>\“ ভালোবাসা এবং যত্ন দিয়ে মরুভূমিতেও ফুল ফোটানো যায়। \”\n __ ডেভিড রস</item>
        <item>\“ জীবন যেন একটা ফুল আর জীবনের ভালোবাসা হলো মধু স্বরূপ। \”\n __ সেকেনা</item>
        <item>\“ ভালবাসাবাসির জন্যে অনন্তকালের প্রয়োজন নেই, একটি মুহূর্তই যথেষ্ট। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেম হচ্ছে স্বার্থ সিদ্ধির চরম অভিব্যক্তি। \”\n __ হল.রুক.জ্যাকসন</item>
        <item>\“ কেউ যদি তোমার ভালবাসার মূল্য না বুঝে তবে নিজেকে নিঃস্ব ভেব না।জীবনটা এত তুচ্ছ না।\”\n __ বসন্ত বাউরি</item>
        <item>\“ মেয়েরা প্রথমবার যার প্রেমে পড়ে, তাকে ঘৃনা করলেও ভুলে যেতে পারে না। পরিষ্কার জল
কাগজে পড়লে দেখবেন তা শুকিয়ে যাওয়ার পড়েও দাগ
রেখে যায়।
 \”\n __ সমরেশ মজুমদার</item>
        <item>\“ কিছু চোখ তোমার দিকে বাঁকা নজরে তাকাবে, কিছু হৃদয় তোমাকে আপন করে নিতে চাইবে, আর কিছু কণ্ঠ তোমাকে মধুর সূরে ডাকবে। তাই বলে তুমি সবার দিকে তাকাতে পার না, সবার হৃদয়ের সাথে হৃদয় মিলাতে পার না, সবার কণ্ঠে কণ্ঠ দিতে পার না। তোমাকে এমন একজনকে বেছে নিতে হবে যে তোমার চেহারা দেখে ভালোবাসে না, ভালোবাসে শুধু তোমার হৃদয় দেখে। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ প্রেমের আনন্দ থাকে স্বল্পক্ষণ কিন্তু বেদনা থাকে সারাটি জীবন। \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আমি তোমাকে অসংখ্যভাবে ভালবেসেছি, অসংখ্যবার ভালবেসেছি, এক জীবনের পর অন্য জীবনেও ভালবেসেছি, বছরের পর বছর, সর্বদা, সবসময়। \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ পাগলী আমার ঘুমিয়ে পড়েছে মুঠোফোন তাই শান্ত, আমি রাত জেগে দিচ্ছি পাহারা মুঠোফোনের এই প্রান্ত, এ কথা যদি সে জানতো। \”\n __ নির্মলেন্দু গুণ</item>
        <item>\“ মা, বোন, স্ত্রী অথবা কন্যা- যে রূপেই হোক না কেন, নারীরপ্রেম পুরুষের প্রেম অপেক্ষা শ্রেষ্ঠ ও পবিত্র। \”\n __ এইচ.জি. লরেন্স</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হচ্ছে একধরনের মায়া যেখানে পুরুষ এক নারীকে অন্য নারী থেকে আলাদা করে দেখে আর নারী এক পুরুষকে অন্য পুরুষ থেকে আলাদা করে দেখে। \”\n __ লুইস ম্যাকেন</item>
        <item>\“ বিশ্বাস করুন,আমি কবি হতে আসিনি, আমি নেতা হতে আসি নি- আমি প্রেম দিতে এসেছিলাম,প্রেম পেতে এসেছিলাম-সেপ্রেম পেলামনা বলে আমি এই প্রেমহীন নীরস পৃথিবী থেকে নীরব অভিমানে চির দিনের জন্য বিদায় নিলাম। \”\n __ কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ প্রেম হলো মানুষের মনের অনুভতি, বাস্তবতার সাথে যার কোন মিল নেই। তারপরও মানুষ প্রেমে পড়ে,কারন বাস্তবতাকে মানুষ কখনই সহজে মেনে নিতে পারেনি, পারবেও না”।  \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ একদিন বৃষ্টিতে বিকেলে, থাকবেনা সাথে কোন ছাতা শুধু দেখা হয়ে যাবে মাঝ- রাস্তায়, ভিজে যাবে চটি,জামা, মাথা থাকবেনা রাস্তায় গাড়ীঘোড়া, দোকানপাট সব বন্ধ শুধু তোমার-আমার হৃদয়ে ভিজে মাটির সোদা গন্ধ! \”\n __ অঞ্জন দত্ত</item>
        <item>\“ পরস্পর পরস্পরের জুলুম ঘাড় পেতে বহন করবে এই জন্যই তো বিবাহ। \”\n __ রবী ঠাকুর</item>
        <item>\“ বিবাহর সময় বাহ্যিক সৌণ্দের্যে ভুলোনা , অন্তরের সৌন্দর্যের সন্ধান নাও। \”\n __ আর,বি,লান্ডারস</item>
        <item>\“ প্রেমের মধ্যে ভয় না থাকলে রস নিবিড় হয় না। \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ মেয়েরা বিয়ের আগে কান্নাকাটি করে আর ছেলেরা করে বিয়ের পরে। \”\n __ একটি পোলিশ প্রবাদ</item>
        <item>\“ প্রেমের মদ্ধে ভয় না থাকলে রস নিবিড় হয়না। \”\n __ রবী ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রথমে যদি কাউকে খারাপ লাগে , তবে নির্ঘাত তাকে ভাল লাগবে পরে। \”\n __ দয়ভস্কি</item>
        <item>\“ সত্যিকারের ভালোবাসা হল অনেকটা প্রেতআত্মার মতো। এ নিয়ে সবাই কথা বলে,কিন্তু শুধুমাত্র কয়েকজনই এর দেখা পায়। \”\n __ লা রচেফউকোল্ড</item>
        <item>\“ ভালবাসা এমন একটি প্লাটফরম যেখানে সব মানুষ দাড়াতে পারে। \”\n __ টমাস মিল্টন</item>
        <item>\“ বন্ধুর সাথে ভালোবাসার সম্পর্কে জড়ানো ঠিক নয়।বন্ধুত্ব সম্পর্কটা চির দিনের জন্য যা কোন কারনে ভেঙ্গে গেলেও আবার কোন দিন না কোন দিন জোড়া লাগে কিন্তু ভালোবাসার মানুষটির সাথে সম্পর্ক ভেঙ্গে গেলে ভালোবাসার পাশাপাশি বন্ধুত্বের সম্পর্কটাও হারিয়ে যায়”। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ মহিলারা ভাগ্য বিশ্বাস করে আর পুরুষেরা ভাগ্য গড়ে নেয়। \”\n __ এমিল গাব্রারিজাক</item>
        <item>\“ সারাজীবনে কখনো ভালো না বেসে থাকার চেয়ে, একবার ভালোবেসে তাকে হারানো উত্তম। \”\n __ __আগাস্টিন</item>
        <item>\“ প্রেমের বন্যায় বধু হায় দুই কুল আমার ভাঙ্গিয়া ভাঙ্গিয়া যায়। \”\n __ কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ পুরুষ অনেক ঠেকে , অনেক ঘা খেয়ে ভালবাসতে শেখে। \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রেম মানুষকে সংযমী , চরিত্রবান , বলবান , সাধনার দৃঢ়বান করে, যুবককে সংগ্রামশীল , মসত্ ও গৌরবশীল করে। \”\n __ লুত্ফর রহমান</item>
        <item>\“ যখন কোন পুরুষ কোন নারীকে ভালবাসে, তখন সে তার জন্য সব কিছু করতে পারে।কেবল
তাকে ভালবেসে যেতে পারেনা।
 \”\n __ অস্কার ওয়াইল্ড</item>
        <item>\“ ভালবাসা আর ভাল লাগা এক জিনিস না। ভাল সবারই লাগে কিন্তু ভালবাসতে ক’জন পারে? \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ দুটো জিনিস খুবই কষ্টদায়ক।একটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে কিন্তু তা তোমাকে বলে না।। আর অপরটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে না এবং সেটা তোমাকে সরাসরি বলে দেয়। \”\n __ সেক্সপিয়ার</item>
        <item>\“ তুমি যদি কাউকে ভালোবাস,তবে তাকে ছেড়ে দাও। যদি সে তোমার কাছে ফিরে আসে,তবে সে তোমারই ছিল। আর যদি ফিরে না আসে,তবে সে কখনই তোমার ছিল না।__রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর
৭৫। যে ভালবাসে কিন্তু প্রকাশ করে কম সে ভালবাসার ক্ষেত্রে প্রকৃত।
 \”\n __ জর্জ ডেবিটসন</item>
        <item>\“ আর্থিক সচ্ছলতা বন্ধু আনে, কিন্তু ভালোবাসা আনে না। \”\n __ জোসেফ কনরাড</item>
        <item>\“ সোনায় যেমন একটু পানি মিশিয়ে না নিলে গহনা মজবুত হয় না, সেইরকম ভালবাসার সঙ্গে একটু শ্রদ্ধা, ভক্তি না মিশালে সে ভালবাসাও দীর্ঘস্থায়ী হয় না। \”\n __ নিমাই ভট্টাচার্য</item>
        <item>\“ প্রেম হলো মরণব্যাধির চেয়েও ভয়ানক রোগ। কারণ মরণব্যাধি মানুষকে একবারে শেষ করে দেয়। আর প্রেম রোগ অনেককে সারা জীবন তিলে তিলে ক্ষয় করে মারে। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ প্রথম বিয়ে হচ্ছে বুদ্ধির কাছে কল্পনার জয় আর দ্বিতীয়বিয়ে হচ্ছে অভিজ্ঞতার কাছে আশার জয়। \”\n __ স্যামুয়েল জনসন</item>
        <item>\“ ঈশ্বরের \”\n __ বারাক</item>
        <item>\“ ভালোবাসার পর বিয়ে হচ্ছে মুক্তি, কিন্তু তার চেয়ে শত
গুণ মুক্তি হচ্ছে ডিভোর্স।
 \”\n __ সংগৃহীত</item>
        <item>\“ আমরা কোনো ভাবেই ভালোবাসার ওপর মূল্য নির্ধারণ করতে পারি না, কিন্তু ভালোবাসার জন্য দরকারি সব উপকরণের ওপরমূল্য নির্ধারণ করতেই হবে। \”\n __ ম্যালানি ক্লার্ক</item>
        <item>\“ ভালবাসার কোন অর্থ বা পরিমাণ নেই। \”\n __ কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হচ্ছে একটা আদর্শ ব্যাপার আর বিয়ে হচ্ছে বাস্তব। আদর্শ ও বাস্তবতার দ্বন্দ্ব তাই কখনো নিষ্পত্তি হবে না। \”\n __ গ্যেটে</item>
        <item>\“ এ পৃথিবীতে সাধারণত হৃদয় দেখে কেউ ভালোবাসে না, ওটা শুধু অপর পক্ষের মন গলানোর জন্য বলা হয়ে থাকে, আসলে বেশিরভাগ মানুষই ভালোবাসে চেহারা ও অর্থ দেখে। \”\n __  রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হচ্ছে একধরনের মায়া যেখানে পুরুষ এক নারীকে অন্য নারী থেকে আলাদা করে দেখে আর নারী এক পুরুষকে অন্য পুরুষ থেকে আলাদা করে দেখে। \”\n __ লুইস ম্যাকেন</item>
        <item>\“ একটি হৃদয় কখনো কখনো ভেঙে যেতে পারে কিন্তু তখনো সেটা একই রকম রক্ত সরবরাহ করে। -(ফ্রাইড গ্রিন। \”\n __ টমাটোস</item>
        <item>\“ জীবনকে ঘৃণা কোরো না জীবন কে ভালবাসতে শেখো। ভালবাসা দিয়ে এবং ভালবাসা পেয়ে তোমার ক্ষণিক জীবন স্বর্গীয় সুষমায় উদ্ভাসিত করে তোল। \”\n __ জন মিলটন</item>
        <item>\“ হুট করে প্রেম হয় কনজারভেটিভ ফ্যামিলিগুলোতে। ঐ সব ফ্যামিলির মেয়েরা পুরুষদের সঙ্গে মিশতে পারে না, হঠাৎ যদি সুযোগ ঘটে যায়- তাহলেই বড়শিতে আটকে গেল। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ অন্ধভাবে কাউকে ভালবাসলে তার ফল শুভ হতে পারেনা। \”\n __ কার্লাইল</item>
        <item>\“ যদি তুমি মানুষকে বিচার করতে যাও তাহলে ভালবাসার সময় পাবে না। \”\n __ মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ভালোবাসা যদি তরল পানির মত কোন বস্তু হত, তাহলে সেই ভালোবাসায় সমস্ত পৃথিবী তলিয়ে যেত। এমন কি হিমালয় পর্বতও।  \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একজন মানুষকে সত্যিকারভাবে জানার উপায় হচ্ছে তার স্বপ্নটা জানা। \”\n __  হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসা নিজেই তার ক্ষেত্রেবিচারের পথ করে নেয়। \”\n __ টমাস মিডল্টন</item>
        <item>\“ তোমাকে ভুলতে চেয়ে তাই আরো বেশি ভালোবেসে ফেলি, তোমাকে ঠেলতে গিয়ে দূরে আরো কাছে টেনে নেই যতোই তোমার কাছ থেকে আমি দূরে যেতে চাই ততো মিশে যাই নিঃশ্বাসে প্রশ্বাসে। \”\n __ মহাদেব সাহা</item>
        <item>\“ আমি থাকি তোমার প্রহরী তোমাকে যখন দেখি, তার চেয়ে বেশী দেখি যখন দেখিনা। \”\n __ সুনীলগঙ্গোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ আমি সেই নারীকে ভালবাসি যার অতীত আছে আর সেই পুরুষকে ভাল বাসি যার ভবিষ্যত আছে। \”\n __ অস্কার ওয়াইল্ড</item>
        <item>\“ আমরা কোনোভাবেই ভালোবাসার ওপর মূল্য নির্ধারণ করতে পারি না, কিন্তু ভালোবাসার জন্য দরকারি সব উপকরণের ওপর মূল্য নির্ধারণ করতেই হবে। \”\n __ ম্যালানি ক্লার্ক</item>
        <item>\“ আর্থিক সচ্ছলতা বন্ধু আনে, কিন্তু ভালোবাসা আনে না । \”\n __ জোসেফ কনরাড</item>
        <item>\“ কোনো কিছুকে ভালোবাসা হলো সেটি বেঁচে থাক তা চাওয়া। \”\n __ কনফুসিয়াস</item>
        <item>\“ জীবন যেন একটা ফুল আর জীবনের ভালোবাসা হলো মধু স্বরূপ \”\n __ সেকেনা</item>
        <item>\“ জীবনে দুটো জিনিস খুবই কষ্টদায়ক।। একটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে কিন্তু তা তোমাকে বলে না।। আর অপরটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে না এবং সেটা তোমাকে সরাসরি বলে দেয়। \”\n __ সেক্সপিয়ার</item>
        <item>\“ যখন আপনি কাউকে ভালোবাসেন তখন আপনার জমিয়ে রাখা সব ইচ্ছেগুলো বেরিয়ে আসতে থাকে। \”\n __ এলিজাবেথ বাওয়েন</item>
        <item>\“ যাকে ভালবাস তাকে চোখের আড়াল করোনা। \”\n __ বঙ্কিম চন্দ্র</item>
        <item>\“ তুমি আমায় ভালবাস তাই তো আমি কবি আমার এ রূপ সে যে তোমার ভালবাসার ছবি ।  \”\n __ কাজী নজরুল</item>
        <item>\“ দুটি জিনিস ছাড়া মানুষ সব লুকাতে পারে। এ দুটি হচ্ছে যদি সে মাতাল হয় আর যদি প্রেমে পড়ে। \”\n __ এনাট ফেন্স</item>
        <item>\“ নারীর প্রেমে মিলনের সুর বাজে , আর পুরুষের প্রেমে বিচ্ছেদের বেদনা । \”\n __ রবীন্দ্রনাথ</item>
        <item>\“ প্রেম একটি চমৎকার অসুখ। কষ্ট পাওয়ার, তিলে তিলে, ধুকে ধুকে মরার জন্য এমন অসুখ খুব বেশী নেই। \”\n __ তপংকর চক্রবর্তী</item>
        <item>\“ প্রেম একটি জলন্ত সিগারেট, যার শুরুতে আগুন এবং শেষ পরিণতি ছাই। \”\n __ বার্নাডস।</item>
        <item>\“ প্রেমে পড়লে বোকা বুদ্ধিমান হয়ে ওঠে, বুদ্ধিমান বোকা হয়ে যায়। \”\n __ স্পুট হাসসুন</item>
        <item>\“ প্রেমের ব্যাপারে যদি কেউ জয়ী হতে চায়, তাহলে সে ক্ষেত্রে জয়ী হওয়ার একমাত্র অস্ত্র হলো পলায়ন করা। \”\n __  নেপোলিয়ান</item>
        <item>\“ প্রেমের সাগরে নামার আগে জেনে নেওয়া ভাল, এ সমুদ্রের কোন তীরই হয় না। \”\n __ সারসার সালানী</item>
        <item>\“ বড় প্রেম শুধু কাছেই টানে না; ইহা দুরেও ছুড়ে ফেলে দেয়। \”\n __ শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়।</item>
        <item>\“ ভালোবাসা যখন অবদমিত হয়, তার জায়গা দখল করে ঘৃণা। \”\n __ হ্যাভনক এলিস</item>
        <item>\“ ভালোবাসা পাওয়ার চাইতে ভালোবাসা দেওয়াতেই বেশি আনন্দ। \”\n __ জর্জ চ্যাপম্যান</item>
        <item>\“ সবকিছুর শুরু, মধ্য এবং অন্তই হচ্ছে প্রেম। \”\n __ নফডেয়ার</item>
        <item>\“ ভালবাসা তালাবদ্ধ হ্রদয়ের দরজা মুহূর্তে খুলে দেয় । \”\n __ টমাস</item>




    </string-array>

    <string-array name="khonarboconquotes">
        <item>\“ বিপদে পড় নহে ভয়; অভিজ্ঞতায় হবে জয় \”</item>
        <item>\“ দাতার নারিকেল, বখিলের বাঁশ কমে না বাড়ে বারো মাস \”</item>
        <item>\“ পারেনা ল ফালাইতে উইঠা থাকে বিয়ান রাইতে \”</item>
        <item>\“ সূর্যের চেয়ে বালি গরম, নদীর চেয়ে প্যাক ঠান্ডা \”</item>
        <item>\“ মেয়ে নষ্ট ঘাটে, ছেলে নষ্ট হাটে \”</item>
        <item>\“ পরের বাড়ির পিঠা খাইতে বড়ই মিঠা \”</item>
        <item>\“ ঘরের কোনে মরিচ গাছ
লাল মরিচ ধরে,
তোমার কথা মনে হলে
চোখের পানি পড়ে \”</item>
        <item>\“ সোল বোয়ালের পোনা, যার যারটা তার তার কাছে সোনা \”</item>
        <item>\“ ছায়া ভালো ছাতার তল, বল ভালো নিজের বল \”</item>
        <item>\“ যা করিবে বান্দা তাই পাইবে
সুই চুরি করিলে কুড়াল হারাইবে \”</item>
        <item>\“ তেলা মাথায় ঢালো তেল,
শুকনো মাথায় ভাঙ্গ বেল \”</item>
        <item>\“ ভাদরে করে কলা রোপন স্ববংশে মরিল রাবণ \”</item>
        <item>\“ আষাঢ় মাসে বান্ধে আইল তবে খায় বহু শাইল \”</item>
        <item>\“ নিজের বেলায় আটিঁগাটি, পরের বেলায় চিমটি কাটি \”</item>
        <item>\“ ভাত দেবার মুরোদ নাই, কিল দেবার গোসাঁই \”</item>
        <item>\“ চৈত্রে চালিতা,
বৈশাখে নালিতা,
আষাড়ে-ভাদ্রে তালের পিঠা
আর্শ্বিনে ওল,
কার্তিকে কৈয়ের ঝুল \”</item>
        <item>\“ ফুল তুলিয়া রুমাল দিলাম যতন করি রাখিও,
আমার কথা মনে ফইল্লে রুমাল খুলি দেখিও \”</item>
        <item>\“ একেতে নাচুনী বুড়ি, তার উপর ঢোলের বারি \”</item>
        <item>\“ মিললে মেলা, না মিললে একলা একলা ভালা \”</item>
        <item>\“ না পাইয়া পাইছে ধন;
বাপে পুতে কীর্তন \”</item>
        <item>\“ কাচায় না নোয়ালে বাশ, পাকলে করে ঠাস ঠাস \”</item>
        <item>\“ চোরের মার বড় গলা লাফ দিয়ে খায় গাছের কলা \”</item>
        <item>\“ ভাই বড়ো ধন,
রক্তের বাঁধন
যদিও পৃথক হয়,
নারীর কারন \”</item>
        <item>\“ ক্ষেত আর পুত, যত্ন বিনে যমদূত \”</item>
        <item>\“ গরু ছাগলের মুখে বিষ
চারা না খায় রাখিস দিশ \”</item>
        <item>\“ জ্যৈষ্ঠে শুকো আষাঢ়ে ধারা, শস্যের ভার না সহে ধরা \”</item>
        <item>\“ যদি হয় সুজন এক পিড়িতে নয় জন। যদি হয় কুজন নয় পিড়িতে নয় জন \”</item>
        <item>\“ আষাঢ়ের পানি,
তলে দিয়া গেলে সার
উপরে দিয়া গেলে ক্ষার \”</item>
        <item>\“ যে চাষা খায় পেট ভরে।
গরুর পানে চায় না ফিরে
গরু না পায় ঘাস পানি।
ফলন নাই তার হয়রানি \”</item>
        <item>\“ গরুর পিঠে তুললে হাত
গিরস্থে কভু পায় না ভাত
গাই দিয়া বায় হাল
দু:খ তার চিরকাল \”</item>
        <item>\“ মেঘ করে রাত্রে হয় জল, তবে মাঠে যাওয়াই বিফল \”</item>
        <item>\“ খনা বলে শুন কৃষকগণ হাল লয়ে মাঠে বেরুবে যখন শুভ দেখে করবে যাত্রা না শুনে কানে অশুভ বার্তা। ক্ষেতে গিয়ে কর দিক নিরূপণ, পূর্ব দিক হতে হাল চালন নাহিক সংশয় হবে ফলন \”</item>
        <item>\“ আকাশে কোদালীর বাউ
ওগো শ্বশুড় মাঠে যাও
মাঠে গিয়া বাঁধো আলি
বৃষ্টি হবে আজি কালি \”</item>
        <item>\“ ভরা হতে শুন্য ভালো যদি ভরতে যায়,
আগে হতে পিছে ভালো যদি ডাকে মায়।
মরা হতে তাজা ভালো যদি মরতে যায়,
বাঁয়ে হতে ডাইনে ভালো যদি ফিরে চায়।
বাঁধা হতে খোলা ভালো মাথা তুলে চায়,
হাসা হতে কাঁদা ভালো যদি কাঁদে বাঁয় \”</item>
        <item>\“ দিনের মেঘে ধান, রাতের মেঘে পান \”</item>
        <item>\“ তিন নাড়ায় সুপারী সোনা,
তিন নাড়ায় নারকেল টেনা,
তিন নাড়ায় শ্রীফল বেল,
তিন নাড়ায় গেরস্থ গেল \”</item>
        <item>\“ আম লাগাই জাম লাগাই
কাঁঠাল সারি সারি
বারো মাসের বারো ফল
নাচে জড়াজড়ি \”</item>
        <item>\“ ঘোল, কুল, কলা তিনে নাশে গলা \”</item>
        <item>\“ এক পুরুষে রোপে তাল,
অন্য পুরুষি করে পাল।
তারপর যে সে খাবে,
তিন পুরুষে ফল পাবে \”</item>
        <item>\“ নিত্যি নিত্যি ফল খাও,
বদ্যি বাড়ি নাহি যাও \”</item>
        <item>\“ আম নিম জামের ডালে, দাঁত মাজো কুতুহলে \”</item>
        <item>\“ ঘন সরিষা বিরল তিল।
ডেঙ্গে ডেঙ্গে কাপাস
এমন করে বুনবি শন।
না লাগে বাতাস \”</item>
        <item>\“ জৈষ্ঠতে তারা ফুটে তবে জানবে বর্ষা বটে \”</item>
        <item>\“ যাও পাখি বলো তারে সে যেন ভুলেনা মোরে \”</item>
        <item>\“ গাঁ গড়ানে ঘন পা
যেমন মা তেমন ছা।
থেকে বলদ না বয় হাল,
তার দুঃখ সর্ব্বকাল \”</item>
        <item>\“ সরিষা বনে কলাই মুগ, বুনে বেড়াও চাপড়ে বুক \”</item>
        <item>\“ বৎসরের প্রথম ঈশানে বয়, সে বৎসর বর্ষা হবে খনা কয় \”</item>
        <item>\“ বাড়ীর কাছে ধান পা,
যার মার আগে ছা
চিনিস বা না চিনিস,
ঘুঁজি দেখে কিনিস \”</item>
        <item>\“ বাঁশ মরে ফুলতো, মানুষ মরে ভুলতো \”</item>
        <item>\“ ফাল্গুন না রুলে ওল,
শেষে হয় গণ্ডগোল \”</item>
        <item>\“ পটল বুনলে ফাগুনে ফলন বাড়ে দ্বিগুণে \”</item>
        <item>\“ তপ্ত অম্ল ঠাণ্ডা দুধ যে খায় সে নির্বোধ \”</item>
        <item>\“ শীষ দেখে বিশ দিন,
কাটতে কাটতে দশদিন।
ওরে বেটা চাষার পো,
ক্ষেতে ক্ষেতে শালী রো \”</item>
        <item>\“ বেঙ ডাকে ঘন ঘন
শীঘ্র হবে বৃষ্টি জান \”</item>
        <item>\“ গোবর দিয়া কর যতন, ফলবে দ্বিগুণ ফসল রতন \”</item>
        <item>\“ তিনশো ষাট ঝাড় কলা রুয়ে
থাকগা চাষি মাচায় শুয়ে,
তিন হাত অন্তর এক হাত খাই
কলা পুতগে চাষা ভাই \”</item>
        <item>\“ ফাল্গুনে আগুন চৈতে মাটি,
বাঁশ বলে শীঘ্র উঠি \”</item>
        <item>\“ ছায়া ভালো ছাতার তল,
বল ভালো নিজের বল \”</item>
        <item>\“ যদি বর্ষে কাতি, রাজা বাঁধে হাতি \”</item>
        <item>\“ যদি অশ্বি কুয়া ধরে,  তবে ধানগাছে পোকা ধরে \”</item>


    </string-array>

    <string-array name="maquotes">
        <item>\“ দুনিয়ায় সবকিছু বদলাতে পারে কিন্তু মায়ের ভালোবাসা কখনোই বদলাতে পারেনা \”</item>
        <item>\“ বিবর্তন যদি সত্যি হয়, তাহলে মায়েদের হাত দুটো কেন? \”</item>
        <item>\“ যার মা আছে সে কখনোই গরিব নয় \”</item>
        <item>\“ সন্তানেরা ধাঁরালো চাকুর মতো, তারা না চাইলেও মায়েদের কষ্ট দেয় আর মায়েরা তাদের শেষ রক্তবিন্দু পর্যন্ত সন্তানের পাশে থাকে \”</item>
        <item>\“ মা আমাদের সর্বদা এটা বোঝায় যে আমাদের জীবনের চরম কষ্টের মুহূর্তগুলো, একসময় হাসির কোনো গল্পে পরিণত হয়ে যাবে \”</item>
        <item>\“ আসলে মা ছাড়া পৃথিবীটা শূন্য শূন্য লাগে এবং নিজেকে কেমন জানি অনাথ বলে মনে হয় \”</item>
        <item>\“ কেউ আমাদের মায়ের মতো ভালোবাসা এবং মায়ের মতো মায়া, মমতা এবং স্নেহ দিতে পারবেনা \”</item>
        <item>\“ সময় থাকতে মাকে ভালোবাসুন, তাঁকে কষ্ট দেওয়া থেকে বিরত থাকুন এবং মায়ের ইচ্ছাকে পূরণ করুন \”</item>
        <item>\“ প্রতিটা মা মনে করেন, তাদের সন্তানই সেরা \”</item>
        <item>\“ মাকে অবহেলা করোনা, মাকে ভালোবাসো | কারণ যেদিন তুমি তাকে হারাবে, সেদিন তুমি তার আসল মর্ম বুঝতে পারবে \”</item>
        <item>\“ মাগো কোনোদিন বুঝিনি তুমি কতখানি জুড়ে ছিলে
বুঝিনি আমার জীবনে তুমি কতখানি ছিলে দামী
বুঝেছি তোমার স্নেহকে আজ মা, মেয়ের দিকে চেয়ে
স্নেহ যে নিম্নগামী এবং মমতাও নিম্নগামী \”</item>
        <item>\“ মা হলো পৃথিবীর শ্রেষ্ঠতম নাম | এর চেয়ে সুন্দর এবং গভীর কোনো অনুভুতি আর কোনো নেই | পৃথিবীর সকল সন্তানের হৃদয় পূর্ণ থাক মাতৃভক্তিতে | বৃদ্ধাশ্রম যেন কোনো মায়ের ঠিকানা না হয় \”</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে যার কাছে এসে প্রথম কেঁদেছি, সে হলো মা \”</item>
        <item>\“ আমি অনেক বোকা হতে পারি, অনেক খারাপ হতে পারি | কিন্তু আমার মায়ের কাছে আমি যে সর্বদা শ্রেষ্ট সন্তান থাকবো তা আমি জানি \”</item>
        <item>\“ মায়ের হাতে শুকনো মুঁড়ি
হার মানে পোলাও লুচি
তোমার পায়ের ধুলো মাগো
ধূলো নয়তো হীরের কুঁচি \”</item>
        <item>\“ আজ আমার অস্তিত্ব শুধু তোমার জন্যই, আমার প্রিয় মা \”</item>
        <item>\“ মা বাবা হলো বটগাছের মতো, আমাদের সব ঝড় ঝাপটা থেকে রক্ষা করে, বিনিময়ে কোনো কিছুই চায়না \”</item>
        <item>\“ আমায় কাঁদতে দেখেছো তুমি, হাসতে দেখেছো আমায়, দেখেছো অসুস্থ হয়ে পড়তে, দেখেছো মন খারাপ করে শুয়ে থাকতে | প্রত্যেকটা মুহূর্ত সর্বদা পাশে থেকেছো তুমি, ধন্যবাদ মা \”</item>
        <item>\“ আমি যা কিছু করেছি এবং ভবিষ্যতে যা কিছু করবো, তার সমস্ত ক্রেডিট আমার মায়ের | সে পাশে থাকলে আমার দ্বারা কোনো কিছুই করা অসম্ভব নয় \”</item>
        <item>\“ যদি ঈশ্বরকে দেখতে চাও, তাহলে একবার নিজের মায়ের দিকে তাকিয়ে দেখো \”</item>
        <item>\“ ঈশ্বর যেহেতু সব জায়গা যেতে পারবেন না, তাই তিনি মাকে বানিয়েছেন \”</item>
        <item>\“ সকল প্রেমের শুরু এবং শেষের একটাই ঠিকানা – মাতৃত্ব \”</item>
        <item>\“ সন্তানেরা তাঁর মায়ের জীবনের আধার হয়ে থাকে, মায়েদের বেঁচে থাকার একটাই উৎস হলো তাদের সেই সন্তানেরা \”</item>
        <item>\“ সন্তানেরা বড় হলে তাঁর মাকে ধীরে ধীরে অবহেলা করা শুরু করে কিন্তু মা যতই বার্ধক্যে পরিণত হয়, ততই তার সন্তানের তার প্রতি মায়া মমতা এবং স্নেহ বাড়তে থাকে – এটাই হচ্ছে পার্থক্য \”</item>
        <item>\“ নতুন সঙ্গীকে পেয়ে মাকে ভুলে যাচ্ছো? এটা কখনোই করোনা, কারণ তার মতো প্রকৃত ভালোবাসা দেওয়ার মানুষ দুনিয়ায় এখনো কিন্তু কমই আছে \”</item>
        <item>\“ মা এবং ক্ষমা উভয়ই এক , কারণ দুই ছেড়ে দেওয়ার বিষয়ে একই \”</item>
        <item>\“ যেই বাড়িতে মা থাকে, সেই বাড়িতে সর্বদা খুশি ও আনন্দ ভরে থাকে \”</item>
        <item>\“ মায়ের মন হচ্ছে এমন এক ধরনের বড় নদী, যেটা দয়া এবং ক্ষমাতে সর্বদা পরিপূর্ণ \”</item>
        <item>\“ মা সবথেকে বড় শিক্ষক এবং দয়া এবং প্রেমের প্রতিরূপ \”</item>
        <item>\“ মায়েরা কঠোর পরিশ্রম করে, নিজেরা মহান হওয়ার জন্যে নয় বরং তাদের সন্তানদের মহান বানানোর জন্যে \”</item>
        <item>\“ দুনিয়ার কোনো টাকাই, মায়ের দুধের ঋণ শোধ করতে পারবেনা \”</item>
        <item>\“ একটা কথা সর্বদা মনে রেখো – মন্দির বানাও, মসজিদ বানাও, গির্জা বানাও, পারলে হাসপাতাল ও বিদ্যালয় বানাও কিন্তু কখনো বৃদ্ধাশ্রম বানিওনা | নিজের মাকে প্রচুর ভালোবাসো এবং মনের মধ্যে করে রাখো \”</item>
        <item>\“ মা নিজের জন্য রাখা শেষ রুটিটাও আমাকে দিয়ে দিলো, কিন্তু কেন জানিনা আমি ঈশ্বরকে তবুও খোঁজার চেষ্টা করি | মায়ের হৃদয়ের মতো অন্য কারোর এরকম হৃদয় হয়তো আর হতে পারেনা \”</item>
        <item>\“ ছোটবেলায় যখন চোট লাগতো, তখন মা দৌড়ে এসে আমার সেই চোটের জায়গায় ফুঁ দিয়ে দিতো আর বলতো কিচ্ছু হবে হবেনা এরপর | সত্যি মায়ের ফুঁয়ের মতো ওষুধ আর হয়তো দ্বিতীয় কিছুই নেই \”</item>
        <item>\“ তুমি কি জানো প্রেম কেন অন্ধ হয়? কারণ তোমার মা বাবা তোমার চেহারা না দেখেই তোমাকে ভালোবাসতে শুরু করে দিয়েছিলো \”</item>
        <item>\“ কে আমাকে বলেছিলো, ভালো কর্ম করো তাহলে তুমি স্বর্গে যাবে | আমি বলেছিলাম মা বাবার সেবা করো তাহলেই তুমি স্বর্গে যাবে \”</item>
        <item>\“ জীবনের প্রথম শিক্ষক হলো মা
জীবনের প্রথম বন্ধু হলো মা
জীবনই হচ্ছে মা
আর জীবনের অস্তিত্বই হচ্ছে মা \”</item>
        <item>\“ জীবনে ঈশ্বরের কাছে এটুকু অবশ্যই প্রার্থনা করো যে, মা ছাড়া যেন কোনো ঘর না হয় আর কোনো মা জানো ঘরহীন না হয় \”</item>
        <item>\“ সাধাসিধে ভোলা মনে
আমি আছি ভীষন ভালো
যতই হয়ে যাই বড় জীবনে
কিন্তু তবুও মায়ের কাছে
আমি থাকবো সেই ছোট \”</item>
        <item>\“ তুমি যেদিন পৃথিবীতে শ্বাস নেও, সেদিন তোমার মা-বাবা তোমার পাশে ছিলো | তাই যতদিন না তারা শেষ নিঃশ্বাস ত্যাগ করছে, ততদিন তোমার কর্তব্য তাদের পাশে মনে প্রাণে থাকা \”</item>
        <item>\“ বড় ভাগ্যবান তুমি, কারণ তোমার মা আছে | দুনিয়ায় এমন প্রচুর মানুষ আছে যাদের কোনো মা নেই, তাই নিজের মাকে একটু যত্ন করো এবং তার সেবায় নিজেকে নিয়োজিত করো \”</item>
        <item>\“ বন্ধ ভাগ্যের জন্য কোনো তালা হয়না
সুখে থাকার ইচ্ছার কোনো সীমা হয়না
যে ঝোঁকে বাবা মায়ের চরণে
তার ভাগ্য কখনো খালি হয়না \”</item>
        <item>\“ মা, আমিও তোমার মতো ভালো এবং সৎ স্বভাবের হবো, এটা তোমার কাছে আমার প্রতিজ্ঞা \”</item>
        <item>\“ হে জীবন আমি যেটা চাই সেটা দে আমায়
তুই আমার মায়ের মতো হয়ে যা এটাই যে চাই \”</item>
        <item>\“ মাকে শ্রদ্ধা করুন, ভক্তি করুন, ভালোবাসা দিন কিন্তু কখনোই তাকে মারধর কিংবা অত্যাচার করবেন না কারণ একটা কথা মনে রাখবেন আপনাকে একজন সর্বদা দেখছে | যদি আপনার মা আপনাকে ক্ষমা করেও দেয়, সে কিন্তু আপনাকে মোটেই ক্ষমা করবে না \”</item>
        <item>\“ হে ঈশ্বর আমি এই দুনিয়ায় থাকি কিংবা না থাকি, আমার মাকে কিন্তু অবশ্যই দেখে রেখো \”</item>
        <item>\“ একজন উত্তম স্ত্রী এবং একজন সুন্দর মনের মা, মৃত্যুর পর স্বর্গ পাওয়ার থেকেও অনেক বড় উপহার \”</item>
        <item>\“ মা তোমাকে আমি ভালোবাসি, খুব বেশি ভালোবাসি \”</item>


    </string-array>

    <string-array name="markjuckerbargquotes">
        <item>\“  দ্রুত পরিবর্তনশীল বিশ্বে ব্যর্থ হওয়ার একটি মাত্র উপায় আছে আর তা হল ঝুঁকি না নেয়া। \”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“ আমরা মানুষের সম্পর্কে কী জানতে চাই, সেটি প্রশ্ন না। প্রশ্ন হল মানুষ তাদের সম্পর্কে কতটুকু জানাতে চায়।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“  আমি আমার ডর্ম রুমে ফেসবুকের কোড লিখেছি এবং সেখান থেকেই ফেসবুক চালু করেছি। প্রতি মাসে ৮৫ ডলারের বিনিময়ে আমি সার্ভার ভাড়া করেছিলাম, এই টাকা জোগাতে আমি সাইটে একটি বিজ্ঞাপন দিয়েছিলাম। আর এখন পর্যন্ত বিজ্ঞাপন দিয়েই আমরা আমাদের খরচ জোগাচ্ছি।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“  আপনার সামনে একটি কাঠবিড়ালি মারা যাচ্ছে, এটি আপনার কাছে বেশি গুরুত্বপূর্ণ মনে হচ্ছে যেখানে আফ্রিকায় প্রতিনিয়তই মরছে মানুষ।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“  দ্রুত কাজ করে অন্যকে অতিক্রম করুন। আপনি যদি সেটি না পারেন, তাহলে বুঝতে হবে আপনি খুব দ্রুত কাজ করতে পারছেন না।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“ এটা খুবই বিকৃত চিন্তাভাবনা, কিন্তু এর মধ্য দিয়ে আমাকেও যেতে হয়েছে যেখানে মানুষ আমার কাজকে ছোট করে দেখত। তবে এর ফলে আমরা আরও বড় পরিসরে কাজ করে মানুষকে অবাক করে দেয়ার মতো উদ্যম পাই।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“ কেউ কেউ খুব স্মার্ট কিংবা দক্ষ হতে পারে, কিন্তু তারা যদি তাতে বিশ্বাস না রাখে, তাহলে তারা কঠোর পরিশ্রমে আগ্রহী হয় না।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“  আমি প্রতিদিনই আমাকে যে প্রশ্নটি করি তা হল, “আমি কি সবথেকে গুরুত্বপূর্ণ কাজটি করছি যা আমি করতে পারতাম?” আমি যদি মনে না করি যে আমি সবথেকে গুরুত্বপূর্ণ কাজটি করছি, তাহলে সময় কাটানোটা আমার কাছে মূল্যহীন মনে হয়। \”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“  আপনার সম্পর্কে একটা মুভিতে কি বলা হল কিংবা আপনি কী বলছেন, তাতে অন্যরা খুব একটা গুরুত্ব দেবে না। আপনি কী করেছেন, সবাই সেটি দেখতে চায়।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>
        <item>\“  সিলিকন ভ্যালিতে সবার মধ্যে একটা মনোভাব কাজ করে যে আমাকে এখানে কিছু একটা করতেই হবে। কিন্তু কিছু করার জন্য এটাই একমাত্র জায়গা নয়। আমি যদি এখন শুরু করতাম, তাহলে আমি বোস্টনকে বেছে নিতাম। সিলিকন ভ্যালি ব্যাপারটা কেমন যেন সংকীর্ণ মনে হয় আমার কাছে যা সত্যিই বিরক্তিকর।\”\n __মার্ক জাকারবার্গ</item>

    </string-array>
    <string-array name="netajigquotes">
        <item>\“  শুধুমাত্র রক্ত দিয়েই স্বাধীনতা জেতা যায়। তোমরা আমাকে রক্ত দাও, আমি তোমাদের স্বাধীনতা দেব।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  ভারত ডাকছে। রক্ত ডাক দিয়েছে রক্তকে। উঠে দাঁড়াও আমাদের নষ্ট করার মতো সময় নেই। অস্ত্র তোলো!….যদি ভগবান চান , তাহলে আমরা শহিদের মৃত্যু বরণ করব।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  কোনও একটা চিন্তনের জন্য একজন মৃত্যুবরণ করতে পারেন। কিন্তু সেই চিন্তনের মৃত্যু হয় না। সেই চিন্তন একজনের মৃত্যুর পর হাজার জনের মধ্যে ছড়িয়ে যায়।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  মানুষ, টাকাকড়ি ,বাহ্যিক আড়ম্বর দিয়ে জয়লাভ বা স্বাধীনতা কেনা যায় না। আমাদের আত্মশক্তি থাকতে হবে, যা সাহসী পদক্ষেপ নিতে উৎসাহ দেবে।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  আমরা যখন দাঁড়াব, আজাদহিন্দ ফৌজকে গ্র্যানাইটের দেওয়াল হয়ে দাঁড়াতে হবে। আমরা যখন মার্চ করব তখন আজাদহিন্দ ফৌজকে স্টিমরোলার হতে হবে।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  যদি জীবনে সংগ্রাম, ঝুঁকি না থাকে , তাহলে জীবন বাঁচাটা অনেকটা ফিকে হয়ে যায়.\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  জীবনকে এমন একটি ভাব ধারার মধ্য়ে তুলে ধরতে হবে, যাতে সত্যতা পূর্ণমাত্রায় থাকে ।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  সত্যান্বেষণ না করা পর্যন্ত আমরা চুপ করে বসে থাকব না, বা থাকা উচিত নয়।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  আমাদের সবচেয়ে বড় জাতীয় সমস্যা হল, দারিদ্র, অশিক্ষা, রোগ, বৈজ্ঞানিক উৎপাদন। যে সমস্যাগুলির সমাধান হবে, কেবলমাত্র সামাজিকভাবনা চিন্তার দ্বারা।\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>
        <item>\“  বাস্তব বোঝা কঠিন। তবে জীবনকে সত্যতার পথে এগিয়ে নিয়ে যেতে হবে। সত্যকে গ্রহণ করতে হবে\”\n __নেতাজি সুভাষ চন্দ্র বসু</item>


    </string-array>

    <string-array name="obamaquotes">

        <item>\“ যদি পরিবর্তন আনার জন্য আমরা অন্যের উপর ভরসা করে থাকি তাহলে কখনোই পরিবর্তন আসবেনা, সেটা করার জন্য আমাদের নিজেদেরই এগিয়ে আসতে হবে \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ বর্তমানের শ্রমিকদের শুধু প্রশিক্ষণ দেওয়া একমাত্র যথেষ্ট নয়, আমাদের ভবিষ্যতের শ্রমিকদের প্রস্তুত করতে হবে আর এটা সুনিশ্চিত করতে হবে যে সেইসব বাচ্চারা যাতে বিশ্বমানের শিক্ষা পায় \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ অর্থনৈতিক ভাবে শক্তিশালী হয়ে যাওয়া সমস্যার একমাত্র সমাধান নয় কিন্ত তা অবশ্যই সাহস প্রদান করে \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ ঈশ্বরের কথা স্মরণ করো এবং সর্বদা সত্য কথা বল \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ শ্রেষ্ঠত্বের এই ধারণাটি আত্মসাৎ করা নিশ্চই প্রয়োজন, অনেক কম মানুষই আছেন যারা শ্রেষ্ঠ হয়ে উঠতে সময়টুকুও ব্যয় করেননা \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ যেই রাষ্ট্র তার সমস্ত শক্তির উৎসকে নিয়ন্ত্রন করতে ঠিক মতো পারেনা, সেই রাষ্ট্র নিজের ভবিষ্যৎকেও  ঠিক মতো নিয়ন্ত্রণে রাখতে পারবেনা \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ চেষ্টা না করার জন্য কোনো অজুহাত হয়না \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ যতবার নারীরা অগ্রগতি করেছে ততবারই আমেরিকাও অগ্রগতি করেছে \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ আজ আমরা যেখানে পৌঁছেছি সেখানে পৌঁছানোর জন্য আমরা প্রচুর রক্ত,ঘাম ও চোখের জল ঝড়িয়েছি কিন্তু আমরা সবে শুরু করেছি \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ যেই তিনজন মানুষকে আমি সব থেকে বেশি শ্রদ্ধা করি তারা হলেন মহাত্মা গান্ধী,আব্রাহাম লিঙ্কন এবং মার্টিন লুথার \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ দুনিয়াতে যারা আমাদের শত্রু হয় তাদের প্রথমে খুঁজে বের করা উচিত তারপর তাদের অনুসরণ করা উচিত এবং সবশেষে তাদের পরাজিত করা উচিত \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ ধর্মীয় স্বাধীনতা মানে এই নয়, যে আপনি অন্যদের নিজের আস্থার বিচারে তাদের বাঁচার জন্য বাধ্য করবেন \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ যেইসব মানুষরা তাদের নিজের দেশকে ভালোবাসেন তারা অসম্ভব বাঁধার সম্মুখীন হয়েও এটিকে পরিবর্তন করতে নিশ্চই পারবেন \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ কখনোই নিজের সাফল্যের কথা নিজে ব্যাখ্যা করবেন না \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ আমাদের নিজেদের! সুরক্ষা, অর্থনীতি এবং গ্রহের জন্য পরিবর্তন আনার সাহস ও প্রতিশ্রুতিবদ্ধ হওয়ার প্রয়োজন আছে \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ লক্ষ্য লক্ষ্য মানুষের আওয়াজ যারা পরিবর্তন চায়, তাদের প্রত্যেকের ক্ষমতার সামনে কেউ দাড়াতে পারবেনা \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ রাষ্ট্রপতি হওয়ার সবচেয়ে ভাল জিনিস হচ্ছে, আমি যা করতে চাই তাই করতে পারি \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ এটা প্রত্যেক নাগরিকের দায়িত্ব এবং কর্তব্য যে তারা যেন সকল স্কুল এবং সেখানে পড়া বাচ্চাদের উপর অর্থ বিনিয়োগ করে | অর্থ বিনিয়োগের পর আমাদের সেইসব বাচ্চাদের উপর পুরোপুরি নজর রাখতে হবে, যাতে তারা যেনো ভালো ফল করে এবং সফলতা নিয়ে যেন তারা সর্বদা চিন্তা করতে থাকে এবং তাদের এটা স্মরণ করাতে হবে যে, তারাও বাকি বাচ্চাদের মত পড়াশোনা করে এগিয়ে যেতে পারবে \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ আমি সব যুদ্ধের বিরোধিতা করিনা \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ আমি মনে করিনা যে বিবাহ একটি নাগরিক অধিকার, কিন্তু আমি মনে করি সম্পত্তি হস্তান্তরে সক্ষম হওয়া একটি নাগরিকের অধিকার \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ আমি আমেরিকা যুক্তরাষ্ট্রের শুধুমাত্র রাষ্ট্রপতি, এর সম্রাট নই \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ যদি আপনি সঠিক পথ অনুসরণ করে চলতে থাকেন এবং সেই পথেই সর্বদা অনুসরণ করে চলতে প্রস্তুত থাকেন তাহলে আপনি শেষে নিশ্চই সফল হবেন \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ যখন তুমি কোন একজন মানুষকে ভিন্নভাবে বিচার করো সে কারো কী ক্ষতি করছে তা না দেখে বরং সে শুধু অন্যরকম এজন্যে, তখনই স্বাধীনতা হুমকির সম্মুখীন হয় \”\n __বারাক ওবামা</item>
        <item>\“ তাদের প্রতি ঈর্ষাও করো না, আবার উপহাসও করো না। তারা তাদের কক্ষপথে আর তুমি তোমার কক্ষপথে আছো \”\n __বারাক ওবামা</item>


    </string-array>


    <string-array name="nazrulqoutes">
        <item>\“ যেদিন আমি হারিয়ে যাব, বুঝবে সেদিন বুঝবে,
অস্তপারের সন্ধ্যাতারায় আমার খবর পুছবে
বুঝবে সেদিন বুঝবে! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ হাসি দিয়ে যদি লুকালে তোমার সারা জীবনের বেদনা
আজো তবে শুধু হেসে যাও, আজ বিদায়ের দিনে কেঁদোনা \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মোর ফুলবনে ছিল যত ফুল
ভরি ডালি দিনূ ঢালি দেবতা মোর ।
হায় নিলে না সে ফুল ছি ছি বেভুল
নিলে তুলি খোপা খুলি কুসুম ডোর \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ভালোবাসা দিয়ে ভালোবাসা না পেলে তার জীবন দুঃখের ও জরতার। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ তোমারে যে চাহিয়াছে ভুলে একদিন,
সে জানে তোমারে ভোলা কি কঠিন। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ভালবাসার কোন অর্থ বা পরিমাণ নেই \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মৃত্যুর যন্ত্রণার চেয়ে বিরহের যন্ত্রণা যে কতো কঠিন,
কতো ভয়ানক তা একমাত্র ভুক্তভুগিই অনুভব করতে পারে \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মিথ্যা শুনিনি ভাই, এই হৃদয়ের চেয়ে বড় কোনো মন্দীর-কাবা নাই। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ স্বপন ভেঙে নিশুত্ রাতে জাগবে হঠাৎ চমকে,
কাহার যেন চেনা-ছোঁওয়ায় উঠবে ও-বুকে ছমকে,-
জাগবে হঠাৎ চমকে!
ভাববে বুঝি আমিই এসে
ব’সনু বুকের কোলটি ঘেঁষে,
ধরতে গিয়ে দেখবে যখন
শূন্য শয্যা! মিথ্যা স্বপন!
বেদনাতে চোখ বুঁজবে-
বুঝবে সেদিন বুঝবে! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ তুমি সুন্দর তাই চেয়ে থাকি প্রিয়, সে কি মোর অপরাধ?
চাঁদেরে হেরিয়া কাঁদে চকোরিনী বলে না তো কিছু চাঁদ। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ভালোবাসা যে জীবনে অপমান করে সে জীবনে আর ভালোবাসা পায় না। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আসবে আবার আশিন-হাওয়া, শিশির-ছেঁচা রাত্রি,
থাকবে সবাই – থাকবে না এই মরণ-পথের যাত্রী!
আসবে শিশির-রাত্রি!
থাকবে পাশে বন্ধু স্বজন,
থাকবে রাতে বাহুর বাঁধন,
বঁধুর বুকের পরশনে
আমার পরশ আনবে মনে-
বিষিয়ে ও-বুক উঠবে-
বুঝবে সেদিন বুঝবে! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমার যাবার সময় হল দাও বিদায় মোছ আঁখি দুয়ার খোল দাও বিদায়। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ এই অসুন্দরের শ্রদ্ধা নিবেদনের
শ্রাদ্ধ দিনে বন্ধু, তুমি যেন যেওনা \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমি নিজেই নিজের ব্যথা করি সৃজন
শেষে সেই আমারে কাঁদায়, যারে করি আপনারি জন। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আবার গাঙে আসবে জোয়ার, দুলবে তরী রঙ্গে,
সেই তরীতে হয়ত কেহ থাকবে তোমার সঙ্গে-
দুলবে তরী রঙ্গে,
প’ড়বে মনে সে কোন্ রাতে
এক তরীতে ছিলেম সাথে,
এমনি গাঙ ছিল জোয়ার,
নদীর দু’ধার এমনি আঁধার
তেমনি তরী ছুটবে-
বুঝবে সেদিন বুঝবে! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ গগনে কৃষ্ণ মেঘ দোলে – কিশোর কৃষ্ণ দোলে বৃন্দাবনে
থির সৌদামিনী রাধিকা দোলে নবীন ঘনশ্যাম সনে;
দোলে রাধা শ্যাম ঝুলন-দোলায় দোলে আজি শাওনে \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“  ছবি আমার বুকে বেধে
পাগল হয়ে কেঁদে কেঁদে
ফিরবে মরু কানন গিরি
সাগর আকাশ বাতাশ চিরি
সেদিন আমায় খুজবে
বুঝবে সেদিন বুঝবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ গাইতে গিয়ে কন্ঠ ছিড়ে আসবে যখন কান্না
বলবে সবাই- সেই যে পথিক তার শোনানো গান না?-
আসবে ভেঙ্গে কান্না,
পড়বে মন আমার সোহাগ
কন্ঠে তোমার কাদবে বেহাগ
পড়বে মনে আমার ফাকি
অশ্রুহারা কঠিন আখি
ঘন ঘন মুছবে,
বুঝবে সেদিন বুঝবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মিথ্যা শুনিনি ভাই
এই হৃদয়ের চেয়ে বড় কোনও মন্দির-কাবা নাই \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমার বুকের যে কাটা ঘা, তোমায় ব্যাথা হানত সেই আঘাতই যাচবে আবার হয়তো হয়ে শ্রান্ত আসব তখন পান্থ, হয়তো তখন আমার কোলে সোহাগ লোভে পড়বে ঢোলে আপনি সেদিন সেধে-কেদে চাপবে বুকে বাহুয় বেধে চরন চুমে পূজবে বুঝবে সেদিন বুঝবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আসবে ঝড়ি, নাচবে তুফান টুটবে সকল বন্ধন কাপবে কুটির সেদিন ত্রাসে, জাগবে বুকেক্রন্দন টুটবে যবে বন্ধন, পড়বে মনে নেই সে সাথে বাধতে বুকে দুঃখ রাতে- আপনি গালে যাচবে চুমা চাইবে আদর মাগবে ছোওয়া আপনি যেচে চুমবে বুঝবে সেদিন বুঝবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ সে দেশে যবে বাদল ঝরে কাঁদে না কি প্রাণ একেলা ঘরে, বিরহ ব্যথা নাহি কি সেথা বাজে না বাঁশি নদীর তীরে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ তোমার সখার আসবে যেদিন এমনি কারা বন্ধ আমার মত কেদে কেদে হয়তো হবে অন্ধ সখার কারা বন্ধ, বন্ধু তোমার হানবে হেলা ভাঙ্গবে তোমার সুখের খেলা দীর্ঘ লো কাটবে না আর বইতে প্রাণ শ্রান্ত এ ভার সরন মনে যুঝবে বুঝবে সেদিন বুঝবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ কামনা আর প্রেম দুটি হচ্ছে সম্পুর্ণ আলাদা। কামনা একটা প্রবল সাময়িক উত্তেজনা মাত্র আর প্রেম হচ্ছে ধীর প্রশান্ত ও চিরন্তন। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ অভাবের দিনে প্রিয় অতিথি আসার মত পীড়াদায়ক বুঝি আর কিছু নেই! শুধু হৃদয় দিয়ে দেবতার পূজা হয়তো করা যায়, কিন্তু শুধু-হাতে অতিথিকে বরণ করা চলে না। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ সত্য যদি লক্ষ্য হয়, সুন্দর ও মঙ্গলের সৃষ্টি সাধনা ব্রত হয়, তবে তাহার লেখা সম্মান লাভ করিবেই করিবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ বাহিরের স্বাধীনতা গিয়াছে বলিয়া অন্তরের স্বাধীনতাকেও আমরা যেন বিসর্জন না দিই। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ হেথা সবে সম পাপী, আপন পাপের বাটখারা দিয়ে অন্যের পাপ মাপি! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ যুগের ধর্ম এই- পীড়ন করিলে সে পীড়ন এসে পীড়া দেবে তোমাকেই! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ রাখাল বলিয়া কারে করো হেলা, ও-হেলা কাহারে বাজে!
হয়তো গোপনে ব্রজের গোপাল এসেছে রাখাল সাজে ! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ পশুর মতো সংখ্যাগরিষ্ঠ হয়ে আমাদের লাভ কী, যদি আমাদের গৌরব করার মতো কিছু না-ই থাকে \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ অসতী মাতার পুত্র সে যদি জারজ-পুত্র হয়,
অসৎ পিতার সন্তানও তবে জারজ সুনিশ্চয় ! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ও কারা কোরাণ বেদ বাইবেল চুম্বিছে মরি মরি
ও মুখ হইতে কেতাব গ্রন্থ নাও জোর করে কেড়ে
যাহারা আনিল গ্রন্থ-কেতাব সেই মানুষেরে মেরে
পুজিছে গ্রন্থ ভন্ডের দল! – মুর্খরা সব শোন
মানুষ এনেছে গ্রন্থ; গ্রন্থ আনেনি মানুষ কোনও। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আপন পাপের বাটখারা দিয়ে অন্যের পাপ মাপি
জবাবদিহির কেন এত ঘটা যদি দেবতাই হও
টুপি পড়ে টিকি রেখে সদা বলো যেন তুমি পাপী নও
পাপী নও যদি কেন এ ভড়ং ট্রেডমার্কার ধুম
পুলিশি পোশাক পরিয়া হয়েছ পাপের আসামী গুম। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ অন্ধের মতো কিছু না বুঝিয়া, না শুনিয়া, ভেড়ার মতো পেছন ধরিয়া চলিও না । নিজের বুদ্ধি, নিজের কার্যশক্তিকে জাগাইয়া তোলে । \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ বহু যুবককে দেখিয়াছি যাহাদের যৌবনের উর্দির নিচে বার্ধকের কঙ্গাল মূর্তি। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমি এই দেশে, এই সমাজে জন্মেছি বলেই শুধু এই দেশের, এই সমাজেরই নই, আমি সকল দেশের সকল মানুষের। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমায় অভিনন্দিত আপনারা সেই দিনই করেছেন যেদিন আমার লেখা আপনাদের ভালো লেগেছে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ বসন্ত এলো এলো এলো রে
পঞ্চম স্বরে কোকিল কুহরে
মুহু মুহু কুহু কুহু তানে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আসে বসন্ত ফুল বনে সাজে বনভূমি সুন্দরী;
চরণে পায়েলা রুমুঝুমু মধুপ উঠিছে গুঞ্জরি \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ বসন্ত মুখর আজিদক্ষিণ সমীরণে মর্মর গুঞ্জনেবনে বনে বিহ্বল বাণী ওঠে বাজি \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ সত্য যদি হয় ধ্রুব তোর
কর্মে যদি না রয় ছল,ধর্ম দুগ্ধে না রয় জল
সত্যের জয় হবেই হবে আজ নয় কাল মিলবেই ফল। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ চাঁদ হেরিছে চাঁদমুখ তার সরসীর আরশিতে
ছোটে তরঙ্গ বাসনা ভঙ্গ সে অঙ্গ পরশিতে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ফোটে যে ফুল আঁধার রাতে ঝরে ধুলায় ভোর বেলাতে আমায় তারা ডাকে সাথী আয়রে আয় সজল করুণ নয়ন তোলো দাও বিদায়। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ সত্য যদি লক্ষ্য হয়, সুন্দর ও মঙ্গলের সৃষ্টি সাধনা ব্রত হয়, তবে তাহার লেখা সম্মান লাভ করিবেই করিবে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ বাহিরের
স্বাধীনতা গিয়াছে বলিয়া অন্তরের
স্বাধীনতাকেও আমরা যেন বিসর্জন
না দিই। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ তোমাদের পানে চাহিয়া বন্ধু আর
আমি জাগিব না কোলাহল
করি সারা দিনমান কারো ধ্যান ভাঙিব
না। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ নুড়ি হাজার বছর ঝরণায় ডুবে থেকেও রস পায় না। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আর্থ দিয়ে মাড়োয়ারিকে, জমিদার, মহাজনকে বা ভিখারিকে হয়তো খুশি করা যায়, কিন্তু কবিকে খুশি করা যায় না । \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ সত্যকে অস্বীকার করিয়া ভশ্তামি দিয়া কখনো মঙ্গল উৎসবের কল্যাণ প্রদীপ জ্বলিবে না। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ গাহি সাম্যের গান –
মানুষের চেয়ে বড় কিছু নাই , নহে মহীয়ান। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ যার ভিত্তি পচে গেছে, তাকে একদম উপড়ে ফেলে নতুন করে ভিত্তি না গাঁথলে তার ওপর ইমারত যতবার খাঁড়া করা যাবে, ততবার তা পড়ে যাবে । \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ শোন মর্ত্যের জীব অন্যের যত করিবে পীড়ন নিজে হবে তত ক্লীব। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ তিনিই আর্টিস্ট, যিনি আর্ট ফুটাইয়া তুলিতে পারেন । আর্টের অর্থ সত্য প্রকাশ এবং সত্য মানেই সুন্দর; সত্য চিরমঙ্গলময়। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ অসুন্দর পৃথিবীকে সুন্দর করতে; সর্বনির্যাতন থেকে মুক্ত করতেই মানুষের জন্ম। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ব্যর্থ না হওয়ার সব চাইতে নিশ্চিন্ত পথ হলো সাফল্য অর্জনে দৃঢ় সঙ্কল্প হওয়া। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ দেখিয়া শুনিয়া ক্ষেপিয়া গিয়াছি তাই যাহা আসে কই মুখে \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ অনেক সময় খুব বেশি বিনয় দেখাতে গিয়ে নিজের সত্যেকে অস্বীকার করে ফেলা হয় । তাতে মানুষকে ক্রমেই ছোট করে ফেলে, মাথা নিচু করে আনে ও রকম মেয়েলি বিনয়ের চেয়ে অহংকারের পৌরুষ অনেক ভালো। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ দূর আজানের মধুর ধ্বনি, বাজে, বাজে মসজিদের-ই মিনারে।
মনেতে জাগে, হাজার বছর আগে, হজরত বেলালের অনুরাগে।
তার খাস এলাহান, মাতাইতো প্রাণ।
ভাঙ্গাইতো পাষান, জাগাইতো মহিমারে।
দূর আজানের মধুর ধ্বনি, বাজে, বাজে মসজিদের-ই মিনারে \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আজ বুঝি-কেন বলিয়াছিলেন শেষ পয়গম্বর- ‘মোর পরে যদি নবী হত কেউ, হত সে এক উমর! \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মওলানা মৌলবি সাহেবকে সওয়া যায়, মোল্লাও চক্ষুকর্ণ বুজিয়া সহিতে পারি, কিন্তু কাঠমোল্লার অত্যাচার অসহ্য হইয়া উঠিয়াছে। ইসলামের কল্যাণের নামে ইহারা যে কওমের জাতির ধর্মের কি অনিষ্ট করিতেছেন তাহা বুঝিবার মত জ্ঞান নাই বলিয়াই ইহাদের ক্ষমা করা যায় না। ইহারা প্রায় প্রত্যেকেই ‘মনে মনে শাহ ফরীদ, বগল মে ইট’। ইহাদের নীতি ‘মুর্দা দোজখ মে যায় আওর বেহেশত মে যায়, মেরা হালুয়া রুটি সে কাম’। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মসজিদেরই পাশে আমার কবর দিও ভাই
যেন গোরে থেকেও মোয়াজ্জিনের আজান শুনতে পাই। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ পুঁথির বিধান যাক পুড়ে তোর
বিধির বিধান সত্য হোক। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ খেলিছ এ বিশ্ব লয়ে
বিরাট শিশু আনমনে।
প্রলয় সৃষ্টি তব পুতুল খেলা
নিরজনে প্রভু নিরজনে।। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ মৌ-লোভী যত মৌলবি আর মোল-লা’রা কন হাত নেড়ে
দেব-দেবী নাম মুখে আনে সবে দাও পাজিটার জাত মেরে
ফতোয়া দিলাম কাফের কাজী ও
যদিও শহীদ হইতে রাজি ও
আমপারা পড়া হামবড়া মোরা এখনও বেড়াই ভাত মেরে
হিন্দুরা ভাবে পার্শী শব্দে কবিতা লেখে ও পা’ত নেড়ে। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ কামনা আর প্রেম দুটি হচ্ছে সম্পুর্ণ আলাদা। কামনা একটা প্রবল সাময়িক উত্তেজনা মাত্র আর প্রেম হচ্ছে ধীর প্রশান্ত ও চিরন্তন। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ প্রেম হল ধীর প্রশান্ত ও চিরন্তন \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ হিন্দু না ওরা মুসলিম এই জিজ্ঞাসে কোন জন হে, কাণ্ডারি বল ডুবিছে মানুষ সন্তান মোর মার \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমার যাবার সময় হল দাও বিদায় মোছ আঁখি দুয়ার খোল দাও বিদায়।। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ তোমারে যে চাহিয়াছে ভুলে একদিন, সে জানে তোমারে ভোলা কি কঠিন \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ গিন্নির চেয়ে শালী ভালো \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ অঞ্জলি লহ মোর সংগীতে প্রদীপ-শিখা সম কাঁপিছে প্রাণ মম তোমারে সুন্দর, বন্দিতে সঙ্গীতে।। \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ আমি বিদ্রোহী ভৃগু, ভগবান বুকে এঁকে দিই পদ-চিহ্ন \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ নুড়ি হাজার বছর ঝরণায় ডুবে থেকেও রস পায় না \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ ভালবাসার কোন অর্থ বা পরিমাণ নেই \”\n __কাজী নজরুল ইসলাম</item>


    </string-array>

    <string-array name="mendelaquotes">

        <item>\“ ঘৃণা নিয়ে কেউ জন্ম গ্রহণ করে না। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ সাহসী মানুষের শান্তির জন্য ক্ষমা করতে ভীত নয়। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ শিক্ষা হচ্ছে সবচেয়ে শক্তিশালী অস্ত্র, যার মধ্যে দিয়ে পৃথিবীকে বদলে ফেলা যায়। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ কেবল মুক্ত মানুষই আলোচনায় বসতে পারে। বন্দীরা কখনো চুক্তি স্বাক্ষর করতে পারে না। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ যে কোন কিছুতে ভীত নয়; সে নয়, বরঞ্চ যে ভয়কে জয় করে সেই হচ্ছে প্রকৃত সাহসী। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ ঘৃণা মনকে অন্ধকার করে দেয়। কৌশলের পথ রুদ্ধ করে দেয়। নেতাদের ঘৃণা করা সাজে না। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ যেখানে এক সময় থাকে বেদনার বসবাস, খেলাধুলা সেথায় করতে পারে আশাবাদের চাষ। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ পেছন থেকে নেতৃত্ব দাও- আর সাথে অন্যদের বিশ্বাস দাও যে নেতার আছে সম্মুখসারিতে। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ সবসময়, যতক্ষণ না কাজ সমাধা হচ্ছে ততক্ষণ পর্যন্ত তা এক অসম্ভব বিষয় বলে মনে হয়। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ কেবল শৃঙ্খলহীন হওয়া নয়, বরং স্বাধীন হওয়া মানে শ্রদ্ধা এবং অন্যের স্বাধীনতা বৃদ্ধির সাথে বসবাস। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ সম্মান তাদের প্রাপ্য, যারা কখনো সত্যকে পরিত্যাগ করে না, এমনকি যখন পরিস্থিতি অন্ধকারচ্ছন্ন এবং বেদনাদায়ক। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ আমি বর্ণবাদকে ঘৃণা করি কারণ এটা একটা বর্বর বিষয়, তা সে কালো বা সাদা যে কোন মানুষের কাছ থেকে আসুক না কেন। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ বলা হয়ে থাকে যে সত্যিকার অর্থে কেউ একটি জাতিকে জানতে পারে না যতক্ষণ না কেউ একজন এর কারাগারে বন্দী থাকে। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ যদি কেউ ঘৃণা করতে শেখে তাহলে সে ভালবাসা শিখে নিতে পারে। ঘৃণা নয়, মানব হৃদয়ে স্বাভাবিকভাবে ভালবাসার জন্ম হয়। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ আমার সফলতার ভিত্তিতে আমাকে বিচার করোনা, আমাকে বিচার কর আমার ব্যর্থতা এবং ব্যর্থতার পর ঘুরে দাঁড়ানোর ভিত্তিতে। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ আমি সাধু নই, তবে যদি সাধুকে এমন এক পাপী হিসেবে বিবেচনা কর, যে সৎ হবার জন্য তার চেষ্টা চালিয়ে যাচ্ছে, তাহলে আমি তাই। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ যখন একজন মানুষ বিবেচনা করা যে নিজ জাতি এবং স্বদেশের প্রতি সে তার দায়িত্ব পালন করেছে, তখন সে শান্তিতে মৃত্যু বরণ করতে পারে। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে প্রতিশোধ গ্রহণের মাধ্যমে আপনি যতটা অর্জন করতে পারবেন, তার চেয়ে ঢের বেশী অর্জন করতে পারবেন ক্ষমা প্রদর্শনের মাধ্যমে। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>
        <item>\“ যদি তুমি কারো সাথে তোমার ভাষায় কথা বল, তার কাছে যেতে পারবে; যদি তার ভাষায় কথা বল, তার হৃদয়ে প্রবেশ করতে পারবে। \”\n __নেলসন ম্যান্ডেলা</item>


    </string-array>

    <string-array name="mahatmaquotes">
        <item>\“ সোনা কিংবা রূপার টুকরো নয়, স্বাস্থ্যই হলো প্রকৃত সম্পদ। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ লক্ষ্যে পৌঁছনোর চেষ্টার মধ্যে সম্মান আছে, শুধু লক্ষ্যে পৌঁছনোর মধ্যে নয়। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ মানবতার উপর কখনও আস্থা হারাবে না। মানবতা হচ্ছে মহাসমুদ্রের মত, যার কয়েক ফোটা ময়লা হলেও কখনো সম্পূর্ণ ময়লা হয় না। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ মর্যাদা ধরে রাখুন, কারন এই মর্যাদা এক সময় আমাদের লক্ষ্যে পৌঁছে দেয়  \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ ভাল অভ্যাস করুন, কারন আমাদের অভ্যাস এক সময় মর্যাদায় পরিণত হয় \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ প্রতিদিন কিছু শেখো, প্রতিদিন পরিণত হও। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে তুমি যে পরিবর্তন দেখতে চাও তা নিজ থেকেই শুরু করো। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ পরিচ্ছন্ন বই পড়া ভাল, কিন্তু মহান সেহিত্যের পঠিত বিষয় জীবনে বুনন করা উত্তম \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ নিজেকে পালটাও, নিজকে নিয়ন্ত্রণ করতে পারবে। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ নিজেকে খুঁজে পাওয়ার সবচেয়ে উত্তম উপায় হচ্ছে অন্যের মঙ্গলে নিজেকে উৎসর্গ করা। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ দুর্বল মানুষ ক্ষমাশীল হতে পারে না, ক্ষমা শক্তিমানের ধর্ম। অর্থাৎ দুর্বলরা কখনও ক্ষমা করতে পারে না। ক্ষমা হচ্ছে শক্তিমানদের গুন। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ তুমি যা ভাবো, যা বলো এবং যা করো তার মেলবন্ধনই হলো সুখ। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ জীবন নশ্বর, তাকে অমর করতে শেখো। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ চোখের বদলে চোখ গোটা বিশ্বকে অন্ধ করে দেবে। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ ক্ষমতা দুই প্রকার; একটি অর্জন করা হয় শাস্তির ভয় দেখিয়ে আর অন্যটি অর্জন করা হয় ভালোবাসা দিয়ে। ভালোবাসা দিয়ে অর্জিত ক্ষমতা ভয় দেখিয়ে অর্জিত ক্ষমতার চেয়ে হাজার গুন বেশী কার্যকরী এবং স্থায়ী। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ কয়েক টন ব্যক্তিত্বের থেকে এক আউন্স ধৈর্য অনেক দামি। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ এমনভাবে অধ্যায়ন করবে, যেন তোমার সময়াভাব নেই, তুমি চিরজীবী। এমনভাবে জীবনযাত্রা নির্বাহ করবে, যেন মনে হয় তুমি আগামীকালই মারা যাবে। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ একজন মানুষ তার চিন্তার দ্বারা পরিচালিত, তার ভাবনার মতোই তার ভবিষ্যতের চেহারা হয়। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ আমার জীবনই আমার বার্তা। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ অহিংসভাবে তুমি গোটা বিশ্বকে আন্দোলিত করতে পারো। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ শক্তি দেহের ক্ষমতা থেকে আসে না, আসে মনের বলের মাধ্যমে। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ আমার জিবনের অভিজ্ঞতায় উপলব্ধি করতে পেরেছি যে একমাত্র সততা ও ভালোবাসা দ্বারা পৃথিবীকে জয় করা যায় \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ পৃথিবীকে আমার নতুন কিছু শিক্ষা দেওয়ার নেই। সত্য ও অহিংসা পর্বতের মতো অতি পুরোনো জিনিস। \”\n __মহাত্মা গান্ধী</item>


    </string-array>

    <string-array name="lalonquotes">


        <item>\“ কিসে জানবো সেই রাগের কারণ, ও কিসে জানবো সেই রাগের কারণ, হয় না রে সে মনের মতন। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ এমন সমাজ কবে গো সৃজন হবে, যেদিন হিন্দু মুসলমান বৌদ্ধ খ্রিস্টানজাতি গোত্র নাহি রবে। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ খাঁচার ভিতর অচিন পাখি কমনে আসে যায়, ধরতে পারলে মনোবেড়ি দিতেম পাখির পায়। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ শুনি মরিলে পাব বেহেস্তখানা, তা শুনে তো মন মানেনা। বাকির লোভে নগদ পাওনা কে ছাড়ে এই ভূবনে। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ গোপনে যে বেশ্যার ভাত খায় তাতে ধর্মের কী ক্ষতি হয় লালন বলে জাত কারে কয় এই ভ্রমও তো গেল না। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ কলঙ্ক না লাগে যদি ভালোবেসে লাগে কি ভালো প্রেম। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ খাঁচার ভিতর অচিন পাখি কেমনে আসে যায় তারে ধরতে পারলে মন বেড়ি দিতাম পাখির পায়ে। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ আসবার কালে কী জাত ছিলে, এসে তুমি কী জাত নিলে। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ বামন চিনি পৈতা দেখে, বামনী চিনি কেমনে রে? \”\n __লালন</item>
        <item>\“ ব্রাহ্মণ চন্ডাল চামার মুচি একি জলেই সব হয় গো সুচি দেখে শুনে হয় না রুচি যমে তো কাউকে ছাড়বে না। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ জাত গেল জাত গেল বলে একি আজব কারখানা সত্য কাজে কেউ নয় রাজি সব দেখি তা না না না। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ ভবে মানুষ গুরু নিষ্ঠা যার সর্ব সাধন সিদ্ধ হয় তার। \”\n __লালন</item>
        <item>\“ এমন মানবজনম আর কি হবে! মন যা করো তরায় করো এইভবে। \”\n __লালন</item>


    </string-array>

    <string-array name="humaunahmedquotes">
        <item>\“ যারা সুখী হয় তাদের মধ্যে সুখী হবার বীজ থাকে। জল, হাওয়া এবং ভালোবাসায় সেই বীজ থেকে গাছ হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ জীবনে কখনো কাউকে বিশ্বাস করতে যেও না। কারন,যাকেই তুমি বিশ্বাস করবে সেই তোমাকে ঠকাবে।  \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ হারিয়ে যাওয়া মানুষ ফিরে আসলে সে আর আগের মত থাকে না। কেমন জানি অচেনা অজানা হয়ে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যারা সুখী হয় তাদের মধ্যে সুখী হবার বীজ থাকে। জল, হাওয়া এবং ভালোবাসায় সেই বীজ থেকে গাছ হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মনের তীব্র ব্যাথা কমানোর একটি উপায় হচ্ছে কিছু লেখা। যে লেখা ব্যক্তিগত দুঃখকে ছড়িয়ে দেয় সবদিকে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মুজিবকোট বঙ্গবন্ধুকেই মানায়। এই কোট বেঁটে এবং মোটারা পরলে তাদের লাগে পেঙ্গুইন পাখির মত ।  \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বাস্তবতা এতই কঠিন যে কখনও কখনও বুকের ভিতর গড়ে তোলা বিন্দু বিন্দু ভালবাসাও অসহায় হয়ে পড়ে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়েরা এমনিতেই সন্দেহ বাতিকগ্রস্ত হয়। পেটে সন্তান থাকা অবস্থায় সন্দেহ রোগ অনেকগুনে বেড়ে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালো মানুষের রাগ থাকে বেশি। যারা মিচকা শয়তান তারা রাগে না। পাছায় লাথি মারলেও লাথি খেয়ে হাসবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ এ জগতে সবচেয়ে সুখী হচ্ছে সে, যে কিছুই জানে না। জগতের প্যাঁচ বেশি বুঝলেই জীবন জটিল হয়ে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কোথায় যেতেছ তুমি ?পৃথিবীতে ?সেইখানে কে আছে তোমার ?আমি শুধু নাই হায় ,আর , সবাই রয়ে গেছে । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মায়ের গায়ে কোন দোষ লাগে না। ছেলে-মেয়ে মায়ের ত্রুটি দেখবে না। অন্যেরা হয়ত দেখবে, সন্তান কখনও না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বাস্তবতা এতই কঠিন যে কখনও কখনও বুকের ভিতর গড়ে তোলা বিন্দু বিন্দু ভালবাসাও অসহায় হয়ে পড়ে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সবাই তোমাকে কষ্ট দিবে, তোমাকে শুধু এমন একজন কে খুঁজে নিতে হবে যার দেয়া কষ্ট তুমি সহ্য করতে পার । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়ে জাতটাই হচ্ছে মায়াবতীর জাত। কখন যে এই মেয়েটি মায়ায় জড়িয়ে ফেলেছে, নিজেই বুঝতে পারেন নি । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ No man is an island. আমরা কেউ বিচ্ছিন্ন দ্বীপ না । আমরা খুবইঘনিষ্ঠভাবে একে অপরের সঙ্গে যুক্ত ।! \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বয়সকালেই মানুষ ছোট খাট ভুল করতে থাকে। ছোটখাটো ভুল করা যখন অভ্যাস হয়ে যায় তখন করে বড় ভুল। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব মেয়ের ষ্টকেই বেশ কয়েক রকম গলার স্বর আছে বলে আমার ধারনা। একেক সময় একেকটা বের করে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সবাই তোমাকে কষ্ট দিবে, কিন্ত তোমাকে এমন একজনকে খুজে নিতে হবে, যার দেয়া কষ্ট তুমি সহ্য করতে পারবে | \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের যাত্রা কোনদিনই শেষ হয় না। চলতেই থাকে, চলতেই থাকে। মৃত্যুর পর ও চলতে থাকে। সে এক ভিন্ন যাত্রা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বড় বড় ব্যাপারগুলি সহজেই ঝেড়ে ফেলা যায় কিন্তু তুচ্ছ ব্যাপারগুলি চোরকাঁটার মত কিছুতেই তাড়ানো যায় না ! \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যে কোন বিশাল কিছুর সামনে দাঁড়ালে মন কেমন করতে থাকে । শুধু আকাশের সামনে দাঁড়ালে মন কেমন করে না । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভীত হরণীর চোখ যেমন সুন্দর হয়, ভীত তরুনীর চোখও বোধহয় সুন্দর হয়। ভয় পেলেই হয়তোবা চোখ সুন্দর হয়ে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীর সবচেয়ে অসুন্দর দৃশ্য হল লোভে চকচক করা চোখ। আর সবচেয়ে সুন্দর দৃশ্য গভীর মমতায় আদ্র প্রেমিকার চোখ। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়েছেলের মতিগতি বোঝা খুব মুশকিল। ভালো বললে মন্দ বোঝে। কী অদ্ভুত একটা জাত আল্লাহতালা সৃষ্টি করেছেন। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সময় অত্যান্ত দ্রুত যায় | আমরা জীবন শুরু করি, তারপর হঠাৎ একদিন দেখি- সময় শেষ, দুয়ারে পাল্কি এসে দাঁড়িয়েছে \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আয়নায় নিজেকে দেখে ছেলেরা সাধারনত মুগ্ধ হয় না। অতি বুদ্ধিমান ছেলেকেও আয়নায় খানিকটা বোকা বোকা লাগে \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়েরা হচ্ছে জন্মদাত্রী জননী। হাজার ভুল করলেও এদের উপর রাগ করতে নেই। এদের উপর রাগ করাটাই কাপুরুষতা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বেটা ছেলের জীবনে একবার মাত্র কাঁদার পারমিশন আছে। only once. সেই একবারটা একেক জনার জন্যে একেক রকম \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কল্পনা শক্তি আছে বলেই সে মিথ্যা বলতে পারে । যে মানুষ মিথ্যা বলতে পারে না, সে সৃষ্টিশীল মানুষ না, রোবট টাইপ মানুষ । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রকৃতি মাঝে মাঝে মানুষকে এমন বিপদে ফেলে। চোখে পানি আসার সিস্টেম না থাকলে জীবন যাপন হয়তো সহজ হতো। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ নিঃস্ব হবার মধ্যে ও আনন্দ আছে। নিঃস্ব অবস্থায় পথ চলা আনন্দের, আবার মানিব্যাগ ভর্তি টাকা নিয়ে পথ চলাও আনন্দের। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ তুমি হাসলে সবাই তোমার সাথে হাসবে, কিন্তু তুমি কাঁদলে কেউ তোমার সাথে কাঁদবে না। মানুষকে কাঁদতে হয় একা একা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসা যদি তরল পানির মত কোন বস্তু হত, তাহলে সেই ভালোবাসায় সমস্ত পৃথিবী তলিয়ে যেত। এমন কি হিমালয় পর্বতও । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মা হল পৃথিবীর একমাত্র ব্যাংক, যেখানে আমরা আমাদের সব দুঃখ, কষ্ট জমা রাখি এবং বিনিময়ে নেই বিনাসূদে অকৃত্রিম ভালোবাসা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমার হারিয়ে ফেলার কেউ নেই । কাজেই খুঁজে পাওয়ারও কেউ নেই । আমি মাঝে মাঝে নিজেকে হারিয়ে ফেলি , আবার খুঁজে পাই । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ হাসিতে খুব সহজেই মানুষকে চেনা যায় ।সব মানুষ একই ভঙ্গিতে কাঁদে কিন্তু হাসার সময় একেক জন একেক রকম করে হাসে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব ক্ষমতা নিয়ে একজন দূরে বসে আছেন।ভুল বললাম-দূরে না,কাছেই বসে আছেন।খুব বেশি কাছে বলেই তাকে দেখা যায় না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মাঝে মাঝে মানুষকে তীব্র আঘাত করতে ভালো লাগে। কঠিন মানসিক যন্ত্রণায় কাউকে দগ্ধ করার আনন্দের কাছে সব আনন্দই ফিকে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের হাসি খুব অদ্ভূত জিনিস জন্তু জানোয়ার হাসতে পারে না মানুষ হাসে। একজন \"হাসন্ত\" মানুষের উপর এজন্য রাগ থাকে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের জন্মই হইল অপাত্রে ভালোবাসা দান করার জন্য। যাদের কে ভালোবাসার কোন যোগ্যতা নাই তাদেরকেই মানুষ ভালোবাসে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষ শুধু যে মানুষের কাছ থেকে শিখবে তা না। পশু পাখির কাছ থেকে অনেক কিছু শেখা যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একজন বিবাহিত মেয়ে কোন দিনই কুমারী জীবনে ফিরে যেতে পারে না। কিন্ত কাছাকাছি হয়ত যাওয়া যায়। চেস্টা করলেই যাওয়া যায় । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কিছু কিছু কান্না আছে যা শুনলেই কষ্টটা সম্বন্ধে শুধু যে একটা ধারনাই আসে তাই না, ঠিক সেই পরিমান কষ্ট নিজেরও হতে থাকে । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের মতো একটি ক্ষুদ্র প্রানীও অসীমকে ধারণ করতে পারে । সে তা ধারণ করে মস্তিস্কে । তার কল্পনা অসীম, তার চিন্তা অসীম । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ খাদ্য দ্রব্য হাত দিয়ে স্পর্শ করাতেও আনন্দ আছে। সাহেবরা কাটাচামচ দিয়ে খায়। খাদ্য হাত দিয়ে ছোঁয়ার আনন্দ থেকে তারা বঞ্চিত। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ অল্প বয়সের ভালোবাসা অন্ধ গন্ডারের মত। শুধুই একদিকে যায়। যুক্তি দিয়ে, বুদ্ধি দিয়ে, আদর দিয়ে এই গন্ডারকে সামলানো যায় না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কোকিলের গলা কিন্তু এম্নিতে খুব কর্কশ | সে মধুর গলায় তার সঙ্গীকে ডাকে মেটিং সিজনে | তখনই কোকিল কন্ঠ শুনে আমরা মুগ্ধ হই \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের সমগ্র অতীত তার চেহারায় লেখা থাকে | যারা সেই লেখা পড়তে পারে তারা মানুষকে দেখেই হুড়হুড় করে অতীত বলে দিতে পারে \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ তুমি একটা খারাপ কাজ করেছো তার মানে তুমি একজন মানুষ, তুমি সেই খারাপ কাজটার জন্য অনুতপ্ত তার মানে তুমি একজন ভাল মানুষ \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একজন ক্ষতিকর মানুষ সমাজের যতটা ক্ষতি করতে পারে । তার চেয়ে একশ গুন বেশী ক্ষতি করতে পারে সেই মানুষটির লেখা একটি বই। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমাদের সবার একটা প্রবল ইচ্ছে, হারিয়ে যাওয়া । সবাই হারিয়ে যেতে চায় । কিন্তু ঘটনা হলো হারিয়ে যাওয়ার মতো জায়গাটা কোথায় ! \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব সৌন্দর্যে ব্যাখ্যাতীত কিছু ব্যাপার থাকে। রবীন্দ্রনাথ ব্যাপারটা বুঝেছিলেন বলেই ব্যাখ্যায় না গিয়ে বলেছেন- বাজিল বুকে সুখের মতো ব্যথা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মোটামুটি ধরণের ভালোবাসা নিয়ে চল্লিশ বছর পাশাপাশি বাস করার চেয়ে তীব্র ভালোবাসা নিয়ে চার বছর জীবনযাপন করা অনেক ভালো। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সত্য হচ্ছে আলোর মত। গোল আলু ধামাচাপা দিয়ে রাখা যায়। কিন্ত সত্যের আলো রাখা যায় না । ফাঁক ফোক দিয়ে কিছু বেরিয়ে আসবেই। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ চট করে কারো প্রেমে পড়ে যাওয়া কাজের কথা না। অতি রূপবতীদের কারও প্রেমে পড়তে নেই। অন্যেরা তাদের প্রেমে পড়বে, তা-ই নিয়ম। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যে মানুষটিকে তুমি দেখছো তাকেই যদি ভালো না বাসতে পারো, তবে তুমি কিভাবে ঈশ্বরকে ভালোবাসবে যাকে তুমি কোনদিন দেখোই নি? \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব মানুষই অন্য মানুষকে নিজের দিকে টানতে চান; এক চোর অন্য মানুষকে চোর বানাতে চেষ্টা করে; আর সাধু চেষ্টা করে সাধু বানাতে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ শিশুদের মনোজগৎ আলাদা | তারা তাদের ক্ষুদ্র হৃদয় দিয়ে অনেক হিসাব-নিকাশ করে | সেই হিসাব-নিকাশের রহস্য বড়রা বুঝতে পারে না | \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব মানুষের মধ্যে একটা ইষ্টিশন থাকে। সেই ইষ্টিশনের সিগন্যাল ডাউন করা। ইষ্টিশনে সবুজ বাতি জ্বলছে। আনন্দময় ট্রেনের জন্যে অপেক্ষা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কারো কারো ষ্টেশনে ট্রেন সত্যি সত্যি এসে থাকে। কারো কারো ষ্টেশনে আসে ঠিকই, কিন্তু মেলট্রেন বলে থামে না। ঝড়ের মতো উড়ে চলে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যে ছেলের এক ঠ্যাং নেই সেই ছেলের মা নিজের ছেলে সম্পকে ভাবে - লাঠিতে ভর দিয়ে আমার ছেলের মত সুন্দর করে কেউ হাঁটতে পারে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসার মাঝে হালকা ভয় থাকলে,সেই ভালোবাসা মধূর হয়..কেননা, হারানোর ভয়ে ..প্রিয়য়জনের প্রতি ভালোবাসা আরো বেড়ে যায় ! \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেম এবং করুণা এক ব্যাপার নয়। প্রেম সর্বগ্রাসী ব্যাপার। প্রেমের ধর্ম হচ্ছে অগ্নি। আগুন যেমন সব পুড়িয়ে দেয় প্রেমও সব ছাড়খার করে দেয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ অপেক্ষা হলো শুদ্ধতম ভালোবাসার একটি চিহ্ন। সবাই ভালোবাসি বলতে পারে। কিন্তু সবাই অপেক্ষা করে সেই ভালোবাসা প্রমাণ করতে পারে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কাউকে প্রচন্ডভাবে ভালবাসার মধ্যে এক ধরনের দুর্বলতা আছে। নিজেকে তখন তুচ্ছ এবং সামান্য মনে হয়। এই ব্যাপারটা নিজেকে ছোট করে দেয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সম্পর্ক তৈরিতে মেয়েরা ছেলেদের থেকে পিছিয়ে। কিন্তু সম্পর্ক হয়ে গেলে সেই সম্পর্ক টিকিয়ে রাখতে ছেলেদের চেয়ে মেয়েদের অবদান বেশি। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমাদের দেশের মানুষদের সবচেয়ে বড় সমস্যা হচ্ছে, যে কাজগুলো তারা করতে পারবে না, সেই কাজগুলোর দায়িত্ব তারা সবচেয়ে আগ্রহ করে নেবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের জীবনে একেকটা দিন একেক রকম হয়ে আসে। কোন কোন দিনে মন খারাপ হবার মত ব্যাপার ঘটলেও মন খারাপ হয় না বরং ভালো হয়ে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কেও কারও মত হতে পারে না। সবাই হয় তার নিজের মত। তুমি হাজার চেষ্টা করেও তোমার চাচার বা বাবার মত হতে পারবে না। সব মানুষই আলাদা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যে মানুষ নিঃশব্দে হাসে তাহার বিষয়ে খুব সাবধান। দুই ধরনের মানুষ নিঃশব্দে হাসে- অতি উঁচু স্তরের সাধক এবং অতি নিম্নশ্রেণীর পিশাচ চরিত্রের মানুষ। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কখনো কাউকে অযোগ্য বলে অবহেলা করো না। ভেবে দেখো তুমিও কারো না কারো কাছে অযোগ্য। কেউ কারো যোগ্য নয়, যোগ্য বিবেচনা করে নিতে হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব পাখি জোড়ায় জোড়ায় ওড়ে। পক্ষীকুলে শুধুমাত্র চিলকেই নিঃসঙ্গ উড়তে দেখা যায়। নিঃসঙ্গতার আনন্দের সাথে এই পাখিটার হয়তো বা পরিচয় আছে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালবাসা মাপার জন্য বিজ্ঞানীরা এই পর্যন্ত কোন মাপকাঠি বানাতে পারে নি। যদি পারত তাহলে সেখানে প্রথম স্থানে থাকতো \"মা\" নামের নিঃস্বার্থ মহিলাটি। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ এই পৃথিবীতে সব ধরনের অপরাধের বিচার হয়…শুধুমাত্র মন ভাঙার অপরাধের বিচার হয় না…কারন এতো বড় অপরাধের বিচার করার ক্ষমতা মানুষের নেই \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে আসার সময় প্রতিটি মানুষই একটি করে আলাদিনের প্রদীপ নিয়ে আসে… কিন্তু খুব কম মানুষই সেই প্রদীপ থেকে ঘুমন্ত দৈত্যকে জাগাতে পারে \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমরা জানি একদিন আমরা মরে যাব এই জন্যেই পৃথিবীটাকে এত সুন্দর লাগে। যদি জানতাম আমাদের মৃত্যু নেই তাহলে পৃথিবীটা কখনোই এত সুন্দর লাগতো না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বাঙ্গালীকে বেশি প্রশংসা করতে নেই। প্রশংসা করলেই বাঙালি এক লাফে আকাশে উঠে যায়। আকাশে উঠে গেলেও ক্ষতি ছিল না- আকাশ থেকে থুথু ফেলা শুরু করে! \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ চাঁদের বিশালতা মানুষের মাঝেও আছে, চাঁদ এক জীবনে বারবার ফিরে আসে, ঠিক তেমন মানুষ প্রিয় বা অপ্রিয় যেই হোক, একবার চলে গেলে আবার ফিরে আসে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যে একদিন পড়িয়েছে সে শিক্ষক । সারাজীবনই শিক্ষক। আবার যে একদিন চুরি করেছে- সে কিন্তু সারাজীবনই চোর না, তাহলে পৃথিবীর সব মানুষই চোর হত। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ তরুণী মেয়েদের হঠাৎ আসা আবেগ হঠাৎ চলে যায়। আবেগকে বাতাস না দিলেই হলো। আবেগ বায়বীয় ব্যাপার, বাতাস পেলেই তা বাড়ে। অন্য কিছুতে বাড়ে না । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ অনেকদিন পর মেয়ে বন্ধুরা একত্রিত হলে একটা দারুণ ব্যাপার হয়। আচমকা সবার বয়স কমে যায়। প্রতিনিয়ত মনে হয় বেঁচে থাকাটা কি দারুণ সুখের ব্যাপার । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমের ক্ষেত্রে দ্বৈব কখনোই সহায় হয় না । গল্পে, সিনেমায় হয় । জীবনটা গল্প-সিনেমা নয়। জীবনের নায়িকারা নায়কদের সঙ্গে রাস্তায় দেখা হলেও চিনতে পারে না । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বাসায় যা ঘটে তোমাকে জানাতে ইচ্ছা করে। আমি জানি এটা মেয়েলি স্বভাব। মেয়েরাই ঘরের কথা প্রিয়জনদের জানাতে আগ্রহ বোধ করে। ছেলেরা তেমন করে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালোবাসা একটা পাখি। যখন খাঁচায় থাকে তখন মানুষ তাকে মুক্ত করে দিতে চায়। আর যখন খোলা আকাশে তাকে ডানা ঝাপটাতে দেখে তখন খাঁচায় বন্দী করতে চায় । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সুন্দরী মেয়েদের হাতের লেখা সুন্দর হয়।এটা হল নিপাতনে সিদ্ধ।সুন্দরীরা মনে প্রাণে জানে তারা সুন্দর। তাদের চেষ্টাই থাকে তাদের ঘিরে যা থাকবে সবই সুন্দর হবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ লাজুক ধরনের মানুষ বেশীর ভাগ সময়ই মনের কথা বলতে পারেনা। মনের কথা হড়বড় করে বলতে পারে শুধু মাত্র পাগলরাই। পাগলরা মনে হয় সেই কারণেই সুখী। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পুরোপুরি নিশ্চিত, নির্ঝঞ্চাট জীবন যাপন সম্ভব না । সব জীবনেই কিছু ঝামেলা থাকবে । কাবাব যতোই ভালো হোক, কাবাবের এক কোণায় ছোট হাড্ডির টুকরা থাকবেই । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষকে ঘৃণা করার অপরাধে কাউকে কখনও মৃত্যুদণ্ড দেওয়া হয়নি, অথচ মানুষকে ভালোবাসার অপরাধে অতীতে অনেককেই হত্যা করা হয়েছে, ভবিষ্যতেও হয়ত হবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমার সঙ্গে কি আছে জানিস? পদ্ম। নীলপদ্ম। পাচটা নীলপদ্ম নিয়ে ঘুরছি। কি অপূর্ব পদ্ম। কাউকে দিতে পারছিনা। দেয়া সম্ভব নয়. হিমুরা কাউকে নীলপদ্ম দিতে পারে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আত্মহত্যা সহজ পথ, তবে খুবই নিম্নমানের পথ। আত্মহত্যা খুনের চেয়েও খারাপ। খুন করার পর অনুশোচনার একটা সুযোগ থাকে। আত্মহত্যার পর সেই সুযোগও থাকে না ।- \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বাবা-মা’র প্রথম সন্তান হচ্ছে চমৎকার একটি জীবন্ত খেলনা। এই খেলনার সবই ভালো। খেলনা যখন হাসে, বা-মা হাসে। খেলনা যখন কাঁদে বাবা-মা\’র মুখ অন্ধকার হয়ে যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একটা মেয়ের কেমন বিয়ে হবে কেমন বর হবে তা নির্ভর করে মেয়েটা দেখতে কেমন। মেয়েটা বুদ্ধিমতী কি-না, পড়াশোনায় কেমন, তার মনটা কেমন এইসব দেখা হবে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ হুট করে প্রেম হয় কনজারভেটিভ ফ্যামিলিগুলোতে। ঐ সব ফ্যামিলির মেয়েরা পুরুষদের সঙ্গে মিশতে পারে না, হঠাৎ যদি সুযোগ ঘটে যায়- তাহলেই বড়শিতে আটকে গেল। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে অনেক ধরনের অত্যাচার আছে। ভালবাসার অত্যাচার হচ্ছে সবচেয়ে ভয়ানক অত্যাচার। এ অত্যাচারের বিরুদ্ধে কখনো কিছু বলা যায় না, শুধু সহ্য করে নিতে হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বেঁচে থাকার মত আনন্দ আর কিছুই নেই। কত অপূর্ব দৃশ্য চারিদিকে। মন দিয়ে আমরা কখনো তা দেখি না। যখন সময় শেষ হয়ে যায়, তখনি শুধু হাহাকারে হৃদয় পূর্ণ হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়েরা সহজে কাউকে মহাপুরুস ভাবে না । পুরুষের দুর্বল দিকগুলি সম্পর্কে তারা সবচে ভাল জানে বলেই তারা অনায়াসে মহাপুরুষকেও সাধারণ পুরুষের দলে ফেলে দেয় । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ নিজেকে খবরদার সহজলভ্য করো না...নিজের মূল্য বুঝতে শিখো...তুমি যে অমূল্য সেটি বুঝিয়ে দাও...কমপক্ষে এইটুকু বুঝিয়ে দাও যে চাইলেই তোমাকে পাওয়া সহজ নয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে অনেক ধরনের অত্যাচার আছে। ভালবাসার অত্যাচার হচ্ছে সবচেয়ে ভয়ানক অত্যাচার। এ অত্যাচারের বিরুদ্ধে কখনো কিছু বলা যায় না, শুধু সহ্য করে নিতে হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে আনন্দ এবং দুঃখ সব সময় থাকবে সমান সমান। বিজ্ঞানের ভাষায়- conservation of আনন্দ। একজন কেউ চরম আনন্দ পেলে, অন্য জনকে চরম দুঃখ পেতে হবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কিছু কিছু পুরুষ আছে যারা রূপবতী তরুণীদের অগ্রাহ্য করে একধরনের আনন্দ পায়। সচরাচর এরা নিঃসঙ্গ ধরনের পুরুষ হয়, এবং নারী সঙ্গের জন্যে তীব্র বাসনা বুকে পুষে রাখে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়েদের বোঝা খুব কঠিন। একটি মেয়েকে কখনো পুরোপুরি বুঝতে যাবেন না ।পুরোপুরি বুঝতে গেলে হয় আপনি পাগল হয়ে যাবেন নয়তো আপনি মেয়েটির প্রেমে পড়ে যাবেন । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমি গাছের গায়ে হাত রেখে বললাম,বৃক্ষ তুমি ভালো থেকো। বৃক্ষ নরম কিন্তু স্পষ্ট স্বরে বলল,হিমু তুমিও ভালো থেকো।ভালো থাকুক তোমার বন্ধুরা।ভালো থাকুক সমগ্র মানবজাতি। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একমাত্র স্বপ্নেই মানুষ নিজেকে নিজে দেখতে পায়। বাস্তব জগতে মানুষ নিজেকে দেখে না। আয়নায় তাকালেই তো নিজেকে দেখবে। না, দেখবে না। আয়নায় দেখবে তার মিরর ইমেজ। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের মনের ভাব কখনোই মুখে প্রতিফলিত হয় না।মুখের ওপর সর্বদা পর্দা থাকে।শুধু মানুষ যখন হাসে তখন পর্দা দূরীভূত হয়।হাস্যরত একজন মানুষের মুখে তার মনের ছায়া দেখা যায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমি অল্প যে কজন দারুণ বড়লোক দেখেছি তাদের কারও কাছেই কখনো ময়লা নোট দেখিনি।ময়লা নোটগুলি এরা কি ওয়াশিং মেশিনে ধুয়ে ইস্ত্রি করে ফেলে?নাকি ডাস্টবিনে ফেলে দেয়? \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের জীবনও কি চক্রের মত? চক্রের কোন শুরু নেই, শেষ নেই। মানব জীবনও কি তাই। রহস্যময় চক্রের ভেতর এই জীবন ঘুরপাক খেতে থাকে? শুরু নেই, শেষ নেই। চক্র ঘুরছে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ চুরির অভ্যাস নেই এমন মানুষ তুমি কোথাও পাবে না। বড় মানুষরা আইডিয়া চুরি করে। বিজ্ঞানীরা একজন আরেকজনের আবিষ্কার চুরি করেন। মানব সভ্যতা দাঁড়িয়ে আছে চুরির উপর। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আধুনিক সমাজে বাস করার এই অসুবিধে। মনের কথা খোলাখুলি কখনো বলা যায় না। একটি মেয়েকে ভালো লাগলেও সরাসরি তাকে সেই কথা বলা যাবে না। অনেক ভণিতা করতে হবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রতিটা মেয়ের জীবনেই একজন ছেলে থাকে যাকে সে মন থেকে কখনোই ভুলতে পারে না।আর প্রতিটা ছেলের জীবনেই একজন মেয়ে থাকে যাকে সে মন থেকে চায় কিন্তু কখনোই পায় না | \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সব মানুষের জীবনেই অপূর্ণতা থাকবে। অতি পরিপূর্ণ যে মানুষ তাকে জিজ্ঞেস করলে সে ও অতি দুঃখের সঙ্গে তার অপূর্ণতার কথা বলবে। অপূর্ণতা থাকে না শুধু বড় বড় সাধক ও মহা পুরুষদের। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ সরাসরি চোখের দিকে তাকিয়ে কেউ সহজে মিথ্যা বলতে পারে না। মিথ্যা সাধারনত বলতে হয় অন্যদিকে তাকিয়ে। যারা চোখের দিকে তাকিয়ে মিথ্যা বলতে পারে, তারা সত্যিকার অর্থেই ভয়ংকর। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ গাধা এক ধরনের আদরের ডাক। অপরিচিত বা অর্ধ-পরিচিতদের গাধা বলা যাবে না। বললে মেরে তক্তা বানিয়ে দেবে। প্রিয় বন্ধুদেরই গাধা বলা যায়। এতে প্রিয় বন্ধুরা রাগ করে না বরং খুশি হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীর প্রতিটি মানুষই আলাদা। প্রতিটি মানুষের আঙুলের ছাপ আলাদা। একজন মানুষের আঙুলের ছাপ পৃথিবীর জীবিত বা মৃত কোনো মানুষের সঙ্গে মিলবে না। প্রতিটি মানুষের গায়ের গন্ধ আলাদা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভোরবেলায় মানুষের মেজাজ মোটামুটি ভাল থাকে। বেলা বাড়ার সঙ্গে সঙ্গে খারাপ হতে থাকে। বিকাল বেলায় মেজাজ সবচে বেশি খারাপ হয়, সন্ধ্যার পর আবার ভাল হতে থাকে। এটাই সাধারণ নিয়ম। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভাসিয়ে দেবার প্রবণতা প্রকৃতির ভেতর আছে। সে জোছনা দিয়ে ভাসিয়ে দেয়, বৃষ্টি দিয়ে ভাসিয়ে দেয়, তুষারপাত দিয়ে ভাসিয়ে দেয়। আবার প্রবল প্রেম, প্রবল বেদনা দিয়েও তার সৃষ্টজগৎকে ভাসিয়ে দেয় । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমরা মানুষের জটিলতা দেখে অভ্যস্ত, সারল্যকে আমরা ভয় করি। কারো ভেতরে ঐ ব্যাপারটি দেখলে থমকে যাই, এবং আমাদের মনের একটি অংশ বলতে থাকে নিশ্চয়ই কোন একটা রহস্য আছে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আদর্শ মানুষকে কেউ পছন্দ করে না | আদর্শ মানুষ ডিসটিল্ড ওয়াটারের মত- স্বাদহীন | সমাজ পছন্দ করে অনাদর্শ মানুষকে | যারা ডিসটিল্ড ওয়াটার নয়- কোকা কোলা ও পেপসীর মত মিষ্টি কিন্তু ঝাঁঝালো || \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বিপদ যখন আসে একটার পর একটা আসে। বিপদরা পাঁচ ভাইবোন। এদের মধ্যে খুব মিল। এই ভাইবোনরা কখনো একা কারো কাছে যায় না। প্রথম একজন যায়, তারপর তার অন্য ভাইবোনরা উপস্থিত হয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ চমৎকার মেয়েগুলি এমন-এমন জায়গায় থাকে যে ইচ্ছা করলেই হুট করে এদের কাছে যাওয়া যায় না। দূর থেকে এদের দেখে দীর্ঘনিঃশ্বাস ফেলতে হয় এবং মনে মনে বলতে হয়, আহা, এরা কী সুখেই না আছে । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মিথ্যা বলা মানে আত্মার ক্ষয় | জন্মের সময় মানুষ বিশাল এক আত্মা নিয়ে পৃথিবীতে আসে | মিথ্যা বলতে যখন শুরু করে তখন আত্মা ক্ষয় হতে থাকে | বৃদ্ধ বয়সে দেখা যায়, আত্মার পুরোটাই ক্ষয় হয়ে গেছে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষ হয়ে জন্মানোর সবচে  বড় কষ্ট হচ্ছে মাঝে মাঝে তার সবকিছু পেছনে ফেলে চলে যেতে ইচ্ছা করে। কিন্তু সে যেতে পারে না। তাকে অপেক্ষা করতে হয়। কিসের অপেক্ষা তাও সে ভালোমত জানে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ তুমি দশটি সত্য এর মাঝে একটি মিথ্যা মিশিয়ে দাও…সেই মিথ্যাটিও সত্য হয়ে যাবে…কিন্তু তুমি দশটি মিথ্যার মাঝে একটি সত্য মিশাও… সত্য সত্যই থেকে যাবে..সেটি আর মিথ্যা হবে না । সত্য আসলেই সুন্দর। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ গল্প উপন্যাসের পুলিশরা সবসময়ই বোকা হয়। অল্প ধমকে তারা ভড়কে যায়। হাস্যকর সব কান্ড করে। বাস্তবের পুলিশরা মোটেই সেরকমের নয়। ধমক... ধামকে তারা অভ্যস্ত। এ নিয়ে মোটেই মাথা ঘামায় না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ছেলে এবং মেয়ে বন্ধু হতে পারে, কিন্তু তারা অবশ্যই একে অপরের প্রেমে পড়বে। হয়ত খুবই অল্প সময়ের জন্য, অথবা ভুল সময়ে। কিংবা খুবই দেরিতে, আর না হয় সব সময়ের জন্য। তবে প্রেমে তারা পড়বেই। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কিছু কিছু মানুষ সত্যি খুব অসহায়। তাদের ভালোলাগা মন্দলাগা, ব্যথা বেদনা গুলো বলার মত কেউ থাকে না। তাদের কিছু অবাক্ত কথা মনের গভীরেই রয়ে যায়, আর কিছু কিছু স্মৃতি - এক সময় পরিনত হয় দীর্ঘ শ্বাসে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মিথ্যা হলো শয়তানের বিয়ের মন্ত্র। মিথ্যা বললেই শয়তানের বিয়ে হয়। বিয়ে হওয়া মানেই সন্তান-সন্ততি হওয়া। একটা মিথ্যার পর আরো অনেকগুলি মিথ্যা বলতে হয় এই কারণেই।পরের মিথ্যাগুলি শয়তানের সন্তান। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মেয়েদের মানসিক প্রস্তুতি শুরু হয় ছেলেদেরও আগে। তারা তাদের কচি চোখেও পৃথিবীর নোংরামি দেখতে পায়। সে নোংরামির বড় শিকার তারাই। তাই প্রকৃতি তাদের কাছে অন্ধকারের খবর পাঠায় অনেক আগেই। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ রুপা,তুমি কি এক্ষুনি নীল রঙের একটা শাড়ি পরে তোমাদের ছাদে উঠে কার্নিশ ধরে নিচের দিকে তাকাবে?তোমাকে খুব দেখতে ইচ্ছা করছে।একটুখানি দাড়াও।আমি তোমাদের বাসার সামনের রাস্তা দিয়ে হেঁটে চলে যাব। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে দুই ধরনের মানুষ আছে--নদী-মানুষ আর পুকুর-মানুষ। নদীর পানি যেমন বয়ে চলে যায়, নদী-মানুষের রাগও বয়ে চলে যায়। যে নদী-মানুষের স্রোত বেশি তার রাগ তত তাড়াতাড়ি কমে। পুকুর-মানুষের রাগ কমে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমাদের একজন লেখিকা পশ্চিমা মিডিয়াতে অনেক প্রচার পেয়েছেন, তা সত্য। আমাদের কালচার ও ধর্মকে খাটো করে কেউ লেখা-লেখি করলে তাকে নিয়ে পশ্চিমারা মাতামাতি করতে পছন্দ করে। সেই সূত্রে তিনি প্রচারটা পেয়েছেন। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কখনো কখনো তোমার মুখটা বন্ধ রাখতে হবে। গর্বিত মাথাটা নত করতে হবে এবং স্বীকার করে নিতে হবে যে তুমি ভুল। এর অর্থ তুমি পরাজিত নাও, এর অর্থ তুমি পরিণত এবং শেষ বেলায় জয়ের হাসিটা হাসার জন্য ত্যাগ স্বীকারে দৃঢ় প্রতিজ্ঞ। । \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ভালবাসার মানুষের সাথে বিয়ে না হওয়াটাই বোধ হয় ভাল। বিয়ে হলে মানুষটা থাকে ভালবাসা থাকে না। আর যদি বিয়ে না হয় তাহলে হয়ত বা ভালবাসাটা থাকে,শুধু মানুষটাই থাকে না। মানুষ এবং ভালবাসা এই দুয়ের মধ্যে ভালবাসাই হয়ত বেশি প্রিয়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একটা বয়স পর্যন্ত হয়তো মেয়েদের অকারণ অর্থহীন কথা শুনতে ভালো লাগে, তারপর আর লাগে না। এই মেয়েটি অকারণে কথা বলেই যাচ্ছে। মেয়েটার মনে গোপন কোনো টেনশন আছে কি? টেনশনের সময় ছেলেরা কম কথা বলে, মেয়েরা বলে বেশি। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ দিনকাল পাল্টে গেছে, এখন আর মানুষ আগের মতো নাই।মওলানা ধরনের মানুষের দিকে এখন আর আগের মতো ভয়-মিশ্রিত শ্রদ্ধার চোখে কেউ তাকায় না। মওলানাও যে বিবেচনায় রাখার মতো একজন, কেউ তাও বোধহয় মনে করে না। ছল্টুফল্টু ভাবে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষ যখন বড় ধরনের কোন অন্যায় করে তখন সে বুঝতে পারেনা যে সে অন্যায় করছে। বুঝতে পারলে অন্যায়টা সে করতে পারত না। তখন তার কাছে অন্যায়টা ন্যায় মনে হয়। যখন সে অন্যায়টাকে অন্যায় বলে মনে করে ততক্ষণে অনেক দেরি হয়ে গেছে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ তুমি যে মারা যাচ্ছ এটা বুঝতে পারছ? হুঁ। কি মজার কথা।মারা যাবার কথা ছিল আমার। আমি ঠিকই বেঁচে আছি।তুমি মরে যাচ্ছ। হুঁ। তোমার কবরে কি এপিটাফ হবে তুমি চিন্তা করেছ? না। আমি একটা বলব? বল। তোমার কবরে লেখা থাকবে-\'পাখি উড়ে গেছে\'। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একটা পরিবারে মায়ের ভূমিকা খুবই অদ্ভুত। পরিবারের যে কোন সদস্য যখন হাসে, মাকে হাসতে হয়। পরিবারের যে কোন সদস্য যখন দুঃখিত হয়, মাকে দুঃখিত হতে হয় । এটা হল পরিবারের দাবি। পরিবার এমন অন্যায় দাবি মা ছাড়া অন্য কারো ওপর করে না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ প্রেমে পড়া মানে নির্ভরশীল হয়ে পড়া। তুমি যার প্রেমে পড়বে সে তোমার জগতের একটা বিরাট অংশ দখল করে নেবে। যদি কোনো কারণে সে তোমাকে ছেড়ে চলে যায় তবে সে তোমার জগতের ঐ বিরাট অংশটাও নিয়ে যাবে। তুমি হয়ে পড়বে শূণ্য জগতের বাসিন্দা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের সঙ্গে গাছের অনেক মিল আছে। সবচেয়ে বড় মিল হলো, গাছের মত মানুষেরও শিকড় আছে। শিকড় উপড়ে ফেললে গাছের মৃত্যু হয়, মানুষেরও এক ধরনের মৃত্যু হয়। মানুষের নিয়তি হচ্ছে তাকে অনেক ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র মৃত্যুর ভেতর দিয়ে অগ্রসর হতে হয় চুড়ান্ত মৃত্যুর দিকে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ গভীর প্রেম মানুষকে পুতুল বানিয় দেয়। প্রেমিক প্রেমিকার হাতের পুতুল হন কিংবা প্রেমিকা হয় প্রেমিকের পুতুল। দুজন এক সঙ্গে কখনো পুতুল হয় না। কে পুতুল হবে আর কে হবে সূত্রধর তা নির্ভর করে মানসিক ক্ষমতার উপর। মানসিক ক্ষমতা যার বেশী তার হাতেই পুতুলের সুতা। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ একটা বয়সে প্রতিটি যুবক কিছু দিনের জন্য কার্ল মার্কস্ হয়ে যায়। নিপীড়িত অবহেলিত মানুষের জন্য কিছু করতে হবে- এই ভূত মাথায় ভর করে। এইটা হলো এক ধরণের ভাইরাস সংক্রমণ। ভাইরাসের কোনো ওষুধ নেই। এই অসুখেরও কোনো ওষুধ নেই। কিছু দিন পর আপনাআপনি ভাইরাস মারা যায়। রোগী সেরে ওঠে। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ শিকল দিয়ে কাউকেই বেঁধে রাখা হয় না।তারপরেও সব মানুষই কোনা-না-কোনো সময় অনুভপ করে তার হাতে-পায়ে কঠিন শিকল।শিকল ভাঙতে গিয়ে সংসার-বিরাগী গভীর রাতে গৃহত্যাগ করে।ভাবে,মুক্তি পাওয়া গেল।দশতলা বাড়ির ছাদ থেকে গৃহী মানুষ লাফিয়ে পড়ে ফুটপাতে।এরা ক্ষণিকের জন্য শিকল ভাঙার তৃপ্তি পায়। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের শরীর যন্ত্রে দুটি তার। একটিতে ক্রমাগতই বাজে- \'ভাল লাগছে\' \'ভাল লাগছে\'। অন্যটিতে বাজে \'ভাল লাগছে না\' \'ভাল লাগছে না\'। দুটি তার এক সঙ্গেই বাজতে থাকে। একটি উঁচু স্বরে উদারায় অন্যটি মন্ত্র সপ্তকে। কারো কারো কোনো একটি তার ছিড়ে যায়। আমার বেলায় কি হচ্ছে ? \'ভাল লাগছে\' তারটি কি ছিড়ে গেছে? \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যখন মানুষের খুব প্রিয় কেউ তাকে অপছন্দ, অবহেলা কিংবা ঘৃণা করে তখন প্রথম প্রথম মানুষ খুব কষ্ট পায় এবং চায় যে সব ঠিক হয়ে যাক । কিছুদিন পর সে সেই প্রিয় ব্যক্তিকে ছাড়া থাকতে শিখে যায়। আর অনেকদিন পরে সে আগের চেয়েও অনেকবেশী খুশি থাকে যখন সে বুঝতে পারে যে কারো ভালবাসায় জীবনে অনেক কিছুই আসে যায় কিন্তু কারো অবহেলায় সত্যিই কিছু আসে যায় না। \”\n __হুমায়ূন আহমেদ</item>


    </string-array>
    <string-array name="humaunazadquotes">

        <item>\“ এখানে অসৎ-রা জনপ্রিয়, সৎ মানুষেরা আক্রান্ত। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ পুঁজিবাদী পর্বের সবচেয়ে বড়ো ও জনপ্রিয় কুসংস্কারের নাম প্রেম। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ একটি ধর্মান্ধের মুখের দিকে তাকালেই বোঝা যায় আল্লা অমন লোককে পছন্দ করতে পারে না। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ পাকিস্তানিদের আমি অবিশ্বাস করি, যখন তারা গোলাপ নিয়ে আসে, তখনও। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ শাশ্বত প্রেম হচ্ছে একজনের শরীরে ঢুকে আরেকজনকে স্বপ্ন দেখা। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ সুন্দর মনের থেকে সুন্দর শরীর অনেক আকর্ষনীয়। কিন্তু ভন্ডরা বলেন উলটো কথা । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ অধিকাংশ রূপসীর হাসির শোভা মাংসপেশির কৃতিত্ব, হৃদয়ের কৃতিত্ব নয় । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ হিন্দুরা মূর্তিপূজারী, মুসলমানেরা ভাবমূর্তিপূজারী। মূর্তিপূজা নির্বুদ্ধিতা আর ভাবমূর্তিপূজা ভয়াবহ। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ প্রেম হচ্ছে নিরন্তর অনিশ্চয়তা; বিয়ে ও সংসার হচ্ছে চূড়ান্ত নিশ্চিন্তির মধ্যে আহার, নিদ্রা, সঙ্গম, সন্তান, ও শয়তানি । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ গোলাপ-বন্দুক-সংবিধান ইত্যাদি ব্যবস্থার সাথে খাপ না খাওয়ায় ধীরে ধীরে হয়ে উঠছি আমি-কবি । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ পুরস্কার অনেকটা প্রেমের মতো; দু-একবার পাওয়া খুবই দরকার, এর বেশি পাওয়া লাম্পট্য । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ "মসজিদ তোলা আর ভাঙার নাম রাজনীতি, মন্দির ভাঙা আর তোলার নাম রাজনীতি। কিন্তু ওরা তাকে চালায় ধর্মের নামে। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ একবার রাজাকার মানে চিরকাল রাজাকার; কিন্তু একবার মুক্তিযোদ্ধা মানে চিরকাল মুক্তিযোদ্ধা নয়।  \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ একজন চাষী বা নদীর মাঝি সাংস্কৃতিকভাবে যতোটা মূল্যবান, সারা সচিবালয় ও মন্ত্রীপরিষদও ততোটা মূল্যবান নয়। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ বাঙালি আন্দোলন করে, সাধারণত ব্যর্থ হয়, কখনোকখনো সফল হয়; এবং সফল হওয়ার পর মনে থাকে না কেনো তারা আন্দোলন করেছিলো। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ বাস্তব কাজ অনেক সহজ অবাস্তব কাজের থেকে ; আট ঘন্টা একটানা শ্রম গাধাও করতে পারে, কিন্তু একটানা এক ঘন্টা স্বপ্ন দেখা রবীন্দ্রনাথের পক্ষেও অসম্ভব। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ এদেশে সবাই শিক্ষানুরাগী ও সমাজসেবক : দারোগার শোকসংবাদেও লেখা হয়, \‘তিনি শিক্ষানুরাগী ও সমাজসেবক ছিলেন\’ \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ বাঙালির জাতিগত আলস্য ধরা পড়ে ভাষায়। বাঙালি \‘দেরি করে\’, \‘চুরি করে\’, এমনকি \‘বিশ্রাম করে\’। বিশ্রাম ও বাঙালির কাছে কাজ। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ সব ধরনের অভিনয়ের মধ্যে শ্রেষ্ঠ হচ্ছে রাজনীতি; রাজনীতিকেরা অভিনয় করে সবচেয়ে বড় মঞ্চে ও পর্দায়।  \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ দ্বিতীয়, তৃতীয়, চতুর্থ, পঞ্চম প্রেম বলে কিছু নেই। মানুষ যখন প্রেমে পড়ে, তখন প্রতিটি প্রেমই প্রথম প্রেম। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ সত্য একবার বলতে হয়; সত্য বারবার বললে মিথ্যার মতো শোনায়। মিথ্যা বারবার বলতে হয়; মিথ্যা বারবার বললে সত্য ৰলে মনে হয়॥ \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ ছেলেদের মদ্ধে বন্ধুত্ব নষ্টের অন্যতম দুইটি কারণ- টাকা এবং মেয়ে। সব সময় এই দুইটি জিনিস বন্ধুত্ব থেকে দূরে রাখতে চেষ্টা করুন \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ পৃথিবী জুড়ে প্রতিটি নরনারী এখন মনে করে তাদের জীবন ব্যর্থ, কেননা তারা অভিনেতা বা অভিনেত্রী হতে পারেনি॥ \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ একটি স্থাপত্যকর্ম সম্পর্কেই আমার কোনো আপত্তি নেই, তার কোনো সংস্কারও আমি অনুমোদন করি না। স্থাপত্যকর্মটি হচ্ছে নারীদেহ । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ মসজিদ ভাঙলে আল্লার কিছু যায় আসে না, মন্দির ভাঙলে ভগবানের কিছু যায় আসে না; যায় আসে শুধু ধর্মান্ধদের। ওরাই মসজিদ ভাঙে, মন্দির ভাঙে। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ প্রতিটি সার্থক প্রেমের কবিতা বলতে বোঝায় যে কবি প্রেমিকাকে পায় নি, প্রতিটি ব্যর্থ প্রেমের কবিতা বোঝায় যে কবি প্রেমিকাকে বিয়ে করেছে । \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ বাঙালি সমালোচনা সহ্য করে না; নিজেকে কখনো সংশোধন করেনা। নিজের দোষত্রুটি সংশোধন না করে সেগুলোকে বাড়ানোকেই বাঙালি মনে করে সমালোচনার যথাযথ উত্তর॥ \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ বিধাতা মৌলবাদী নয়। কে প্রার্থনা করলো, কে করলো না; কে কোন তরুনীর গ্রীবার দিকে তাকালো, কোন রূপসী তার রূপের কতো অংশ দেখালো, এসব তাকে বিন্দুমাত্র উদ্বিগ্ন করে না। কিন্তু বিধাতার পক্ষে এতে ভীষন উদ্বিগ্ন বোধ করে ভন্ডরা। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>
        <item>\“ বাঙালি অভদ্র, তার পরিচয় রয়েছে বাঙালির ভাষায়। কেউ এলে বাঙালি জিজ্ঞেস করে, \‘কী চাই?\’ বাঙালির কাছে আগন্তুকমাত্রই ভিক্ষুক। অপেক্ষা করার অনুরোধ জানিয়ে বাঙালি বলে, \‘দাঁড়ান\’। বসতে বলার সৌজন্যটুকুও বাঙালির নেই। \”\n __হুমায়ুন আজাদ</item>


    </string-array>
    <string-array name="gautambudhaquotes">

        <item>\“ মন ধর্মের পূর্বগামী, মনই শ্রেষ্ঠ, সকলই মনোময়। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ প্রত্যেকটা দিনের গুরত্বকে বুঝুন, প্রত্যেকদিন একটা নতুন ব্যক্তির জন্ম একটা নতুন উদ্দেশ্যকে পূরণ করার জন্য হয়ে থাকে | এইজন্য একদিনের গুরত্বকে বুঝুন \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ প্রত্যেক মানুষের অধিকার আছে, তার নিজের দুনিয়াকে স্বয়ং নিজে খোঁজার \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ প্রত্যেক অভিজ্ঞতা কিছু না কিছু শেখায় | প্রত্যেক অভিজ্ঞতাই গুরুত্বপূর্ণ, কারণ আমরা আমাদের ভুল থেকেই শিখি \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ আমরা যখন কথা বলি, তখন সেইসময় আমাদের শব্দ গুলোকে ভালোভাবে নির্বাচন করা উচিত | কারণ এরফলে শ্রোতার উপর ভালো কিংবা খারাপ প্রভাব পরতে পারে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ হাজারও খালি শব্দের থেকে ভালো সেই শব্দ, যেটা শান্তি নিয়ে আসে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ শান্তি মনের ভীতর থেকে আসে, তাই সেটা ছাড়া শান্তির অনুসন্ধান করোনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সন্দেহের অভ্যাস সবচেয়ে ক্ষতিকারক, এটা মানুষকে দূষিত করে | সন্দেহ একটা ভালো বন্ধুত্ব ও ভালো সম্পর্কে ধ্বংস করে দেয় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যে ব্যক্তি মানুষকে ভালোবাসে, সে দুঃখের দ্বারা ঘিরে থাকে এবং যে কাউকে ভালোবাসেনা, তার  কোনো সংকট নেই \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ আমি কখনোই দেখিনা যে কি কি চলে গেছে, আমি সর্বদা দেখে আর কি করা বাকি আছে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ লক্ষ্য বা গন্তব্যে পৌঁছানোর থেকে বেশি গুরুত্বপূর্ণ, সেই যাত্রাকে ভালোভাবে পূরণ করা হয়ে থাকে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ অতীত নিয়ে বিভ্রান্ত হয়োনা, ভবিষ্যতের স্বপ্নে হারিয়ে যেওনা, বর্তমানের দিকে মনোযোগ দেও | এটাই সুখী হওয়ার একমাত্র উপায় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ পা তখনই অন্য পাকে অনুভব করে, যখন সেটা মাটিকে ছোঁয় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ পরমাত্মা প্রত্যেকেই একই রকম করেছেন, পার্থক্য তো শুধু আমাদের মস্তিষ্কের ভিতরে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ নিষ্ক্রিয়তা হচ্ছে মৃত্যুর একটা ছোট রাস্তা |  কঠোর পরিশ্রমই ভালো জীবনের রাস্তা হয়ে থাকে |  নির্বোধ মানুষরা নিষ্ক্রিয় হয়ে থাকে এবং বুদ্ধিমান মানুষরা কঠোর পরিশ্রমী হয় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ নিশ্চিতভাবে যে ব্যক্তি বিরক্তিপূর্ণ চিন্তার থেকে মুক্ত থাকে, সেই শান্তি পেয়ে থাকে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যেমনভাবে একটা মোমবাতি আগুন ছাড়া নিজে জ্বলতে পারেনা, ঠিক সেইরকমই একটা মানুষ আধ্যাত্মিক জীবন ছাড়া বাঁচতে পারেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ ঘৃনাকে ঘৃনা দিয়ে কখনোই শেষ করা যাবেনা, ঘৃনাকে একমাত্র ভালোবাসার দাড়াই শেষ করা যেতে পারে | আর এটা একটা প্রাকৃতিক সত্য \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ চলে যাওয়া সময় কখনোই ফিরে আসবেনা | আমরা অনেকসময় এটা ভাবি যে, আজ যেই কাজটা হচ্ছেনা সেটা কাল হয়ে যাবে | কিন্তু বাস্তবে যেই সময় একবার চলে যায় সেটা আর কোনোদিনও আসবেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সুখের কোনো উপায় নেই,  সুখীতে থাকাই হচ্ছে এর একমাত্র উপায় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ রেগে যাওয়া, কোনো জলন্ত কয়লাকে অন্যের গায়ে ছোঁড়ার জন্য সেটাকে ধরে থাকার মতোই সমান হয়ে থাকে | এটা সবার প্রথমে তোমাকে জ্বালাবে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ জীবনে হাজার লড়াই জেতার থেকে ভালো, তুমি নিজের উপর বিজয়প্রাপ্ত করে ফেলো | তখন সর্বদা তোমারই হবে আর সেই জয় তোমার থেকে কেউই ছিনিয়ে নিতে পারবেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সত্যের পথে চলার সময় মানুষ মাত্র দুটো ভুলই করতে পারে – এক, সে হয়তো সেই পথকে পুরো শেষ করতে পারবেনা অথবা দুই, সে হয়তো সেই পথে যাওয়ার কোনদিন চেষ্টাই করবেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ জীবনে যতই ভালো বই পড় কিংবা ভালো উপদেশ শোনো না কেন, কিন্তু যতক্ষণ না তুমি সেইসবের থেকে পাওয়া তথ্যগুলোকে নিজের জীবনে ব্যবহার না করছো; ততক্ষন অবধি সেইসবের কোনো মূল্যই নেই \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ রাগের বশে হাজারও শব্দকে খারাপভাবে বলার থেকে ভালো মৌনতা হচ্ছে এমন একটা শব্দ, যেটা জীবনে শান্তি নিয়ে আসে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যেকোনো অবস্থাতেই এই তিনটে জিনিসকে লোকানো কখনোই সম্ভব নয়, সেটা হলো- সূর্য,চন্দ্র এবং সত্য \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ একটা প্রদীপের মাধ্যমে হাজারটা প্রদীপকে জ্বালানো যেতে পারে কিন্তু তাতে সেই প্রদীপের আলো কখনোই কমে যায়না | ঠিক সেইভাবেই খুশিকে সবার সবার মাঝে ছড়ানোর দ্বারা খুশি কখনোই কমে যায়না বরং বেড়ে যায় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ তোমাকে তোমার রাগের জন্য শাস্তি দেওয়া হবেনা বরং তুমি তোমার রাগের দ্বারাই শাস্তি পাবে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যে ভালোভাবে জীবন কাটিয়েছে, সে মৃত্যুকেও ভয় পায়না \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ কোনো খারাপ জিনিস, কোনো খারপ চিন্তা থেকেই আসে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ একটি মানুষের মন তার প্রকৃত বন্ধু কিংবা শত্রু হয়ে থাকে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ কোনো পরিবারকে সুখী ও স্বাস্থ্যবান হতে হলে সবার প্রথমে দরকার অনুশাসন এবং মনের উপর নিয়ন্ত্রণ | যদি কোনো ব্যক্তি নিজের মনের উপর নিয়ন্ত্রণ পেয়ে যায়, তাহলে সে আত্মজ্ঞানের রাস্তা অবশ্যই খুঁজে পাবে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ একটা শুদ্ধ এবং নিস্বার্থ জীবনযাপন করার জন্য একটা ব্যক্তিকে, সবকিছুর মধ্যেও কিছুই নিজের না; এই ভাবনা রাখতে হবে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ তোমার কাছে যা কিছু আছে, সেগুলোকে কখনোই অন্যের কাছে বাড়িয়ে বলোনা আর অন্যকে দেখে ঈর্ষাও করোনা | যে অন্যদের দেখে ঈর্ষা করে, সে কখনোই মানসিকভাবে শান্তি পাবেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ বাস্তব জীবনের সবচেয়ে বড় বিফলতা হলো, আমাদের অসত্যবাদী হয়ে থাকা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ কোনো হিংস্র পশু অপেক্ষা কোনো শয়তান বন্ধুকে আপনার বেশি ভয় পাওয়া উচিত | কারণ হিংস্র পশু আপনার শরীরের ক্ষতি করতে পারে কিন্তু একজন খারাপ বন্ধু আপনার বুদ্ধির ক্ষতি করে দিতে পারে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ স্বাস্থ্য ছাড়া জীবন, সত্যিকারের জীবন নয় | এটা বেদনার একটা স্থিতি আর মৃত্যুর একটা রূপ \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ মন ও শরীরের পক্ষে সুস্থ থাকার রাস্তা হলো – অতীতের জন্য শোক না করা আর ভবিষ্যতের জন্য চিন্তা না করা | বরং বুদ্ধি ও সৎভাবের দ্বারা বর্তমানে বাঁচার চেষ্টা করা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ তুমি কতটা ভালোবাসা দিলে, কতটা পূর্ণতার সাথে জীবনকে উপভোগ করলে এবং কতটা গভীরতার সাথে হতাশাকে জীবন থেকে ত্যাগ করলে- এই সবকিছুই সবশেষে অধিক গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সবচেয়ে অন্ধকার রাতের অর্থ অজ্ঞানতা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ তুমি যদি সত্যিই নিজেকে ভালোবাসো, তাহলে তুমি কখনোই অন্যকে আঘাত দিতে পারবেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যা আপনি চিন্তা করবেন, তাই আপনি হবেন \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ প্রতিদিন সকালে আমাদের নতুন করে জন্ম হয় | তাই আজ আমরা কি করছি, সেটাই সবথেকে বড় গুরুত্বপূর্ণ বিষয় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ পবিত্রতা কিংবা অপবিত্রতা নিজের উপর নির্ভর করে | কেউই অন্য কাউকে পবিত্র করতে পারেনা \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সত্যিকারের ভালোবাসা, বোঝার থেকেই হয় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ নিজেকে বিজয়প্রাপ্ত করা, অন্যের উপর বিজয়প্রাপ্ত করার থেকে বড় কাজ হয়ে থাকে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যদি আপনার দয়া আপনাকে সম্মিলিত করতে না পারে, তাহলে সেটা অসম্পূর্ণ হয়ে থাকে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সবকিছুকে বোঝার অর্থ সবকিছুকে ক্ষমা করে দেওয়া \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ ধৈর্য হলো গুরুত্বপূর্ণ জিনিস | মনে রাখবে, একটা কলসি বিন্দু বিন্দু জলের দ্বারাই ভর্তি হয় \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ প্রত্যেক মানুষ, তার স্বাস্থের কিংবা রোগের সৃষ্টিকর্তা হয়ে থাকে \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ চাঁদের মতোই মেঘের আড়াল থেকে বেরোও এবং প্রকাশিত হয়ে ওঠো \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ জগতে শত্রুতার দ্বারা কখনো শত্রুতার উপশম হয় না, মিত্রতার দ্বারাই শত্রুতার উপশম হয়। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ পরের কৃত ও অকৃত কার্যের প্রতি লক্ষ্য না রেখে নিজের কৃত ও অকৃত কার্যের প্রতি লক্ষ্য রাখবে। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ অর্থহীন সহস্র বাক্য অপেক্ষা একটিমাত্র সার্থক বাক্য যা শুনে লোকে শান্তি লাভ করে তাই শ্রেয়। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যিনি উপদেশ দেন, অনুশাসন করেন এবং অসভ্যতা নিবারণ করেন তিনি অসতের অপ্রিয় এবং সৎলোকের প্রিয় হন। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ মা যেমন তাঁর নিজ পুত্রকে নিজের জীবন দিয়ে রক্ষা করে তেমনি সকল প্রাণীর প্রতি অপরিমেয় মৈত্রীভাব পোষণ করবে। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ সকলেই দণ্ডকে ভয় করে, জীবন সকলের প্রিয়। সুতরাং নিজের সাথে তুলনা করে কাকেও প্রহার করবে না কিংবা আঘাত করবে না। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ মৈত্রী দ্বারা ক্রোধকে জয় করবে, সাধুতার দ্বারা অসাধুকে জয় করবে, ত্যাগের দ্বারা ক্রোধকে জয় করবে ও সত্যের দ্বারা মিথ্যাকে জয় করবে। \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যিনি যত অধিক ভাষন করুন না কেন তাতে তিনি ধর্মধর হতে পারেন না। যিনি অল্পমাত্র ধর্মকথা শুনে নিজের জীবনে তা আচরণ করেন এবং ধর্মে অপ্রমত্ত থাকেন তিনিই প্রকৃত ধর্মধর।  \”\n __গৌতম বুদ্ধ</item>


    </string-array>

    <string-array name="dukhosomporkitoquotes">



        <item>\“ আমি ভাবতাম, আমি গরিব। তারা বলল, আমি গরিব নই, অভাবগ্রস্ত। তারা বলেছিল, নিজেকে অভাবগ্রস্ত ভাবাটা আত্মপ্রবঞ্চনা। আমি বঞ্চিত। ওহ্, না। ঠিক বঞ্চিত না, স্বল্প অধিকারপ্রাপ্ত। তারপর তারা বলল, স্বল্প অধিকারপ্রাপ্ত কথাটা ব্যবহারজীর্ণ। আমি হলাম সাফল্যের পথে বাধাপ্রাপ্ত। আমার কাছে এখনো একটা পয়সাও নেই। কিন্তু আমার শব্দভান্ডার বেশ সমৃদ্ধ হয়েছে। \”\n __ জুল ফেইফার</item>
        <item>\“ প্রতিদিন কিছু ইচ্ছেকে পুড়িয়ে মারি প্রতিদিন কিছু ইচ্ছেকে পাঠাই নির্বাসনে ভালবাসা কি ভীষণ প্রতারক হৃদয় ভেঙেছে যার সেই জানে। \”\n __ জয় গোস্বামী</item>
        <item>\“ তোর সব দুঃখগুলো,তোর সব বিষন্নতাগুলো বুকে নিয়ে একা একা ফিরে যাবো উদাসিন পাখি। এই চোখ,এই স্মৃতি,এই ত্বক,মাংস,হাড় ব্যথার আগুনে পুড়ে ছাই হবে,ভষ্ম হবে- তবু তোর পরাজিত স্বপ্নে আমি কোনদিন আসবো না আর। কোনদিন আসবো না আর আমি এই বিষন্ন পৃথিবী নিয়ে একা একা ফিরে যাবো গভীর নেশায় কোনদিন আসবো না আর,কোনদিন আসবো না আর.। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ কষ্ট কখনও কাউকে কষ্ট দেয় না সুখ ই মানুষকে কষ্ট দেয়। তাই সুখের পিছনে ঘুরে সময় নষ্ট করা মানে দুঃখকে আমন্ত্রণ জানানো ছাড়া আর কিছু নয়। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ কষ্ট হলো মানুষের জীবনেরই একটা অংশ যা চোখের জল দিয়ে বের হলেও হৃদয়ের মাঝে আজীবন গাঁথা থাকে, আর সুখ যদিও মানুষের জীবনের একটা অংশ তবে তা হৃদয়ের মাঝে গাঁথা থাকে না, হাসির মাধ্যমে বাতাসের সাথে মিশে যায় । \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ যত্ন করে কাঁদানোর জন্য খুব আপন মানুষগুলোই যথেষ্ট! \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ বেদনার পায়ে চুমু খেয়ে বলি এইতো জীবন, এইতো মাধুরী, এইতো অধর ছুঁয়েছে সুখের সুতনু সুনীল রাত! \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ মাঝে মাঝে বৃষ্টি নামে, একঘেয়ে কান্নার সুরের মতো সে-শব্দ। আমি কান পেতে শুনি। বাতাসে জামগাছের পাতায় সরসর শব্দ হয়। সব মিলিয়ে হৃদয় হা-হা করে উঠে। আদিগন্ত বিস্তৃত শুণ্যতায় কি বিপুল বিষণ্নতাই না অনুভব করি। জানালার ওপাশের অন্ধকার থেকে আমার সঙ্গীরা আমায় ডাকে। একদিন যাদের সঙ্গ পেয়ে আজ নিঃসঙ্গতায় ডুবেছি। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ নিজের বোকামি বুঝতে পারার পর কারো দুঃখ হয়, কারো হাসি পায়। \”\n __ সমরেশ মজুমদার</item>
        <item>\“ অধিকার ছাড়িয়া দিয়া অধিকার রাখিতে যাইবার মত এমন বিড়ম্বনা আর না। \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আমার শৈশবটা কেটে গেছে দুঃখমেশানো আনন্দে-আনন্দে। যতই দিন যাচ্ছে সেই আনন্দের পরিমাণ কমে আসছে। আমি জানি, একসময় আমার সমস্ত পৃথিবী দুঃখময় হয়ে উঠবে। তখন যাত্রা করব অন্য ভুবনে, যেখানে যাবতীয় আনন্দ বেদনার জন্ম। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ কাউকে যদি বেশি মায়া কর, তবে সেই তোমাকে সবচেয়ে বেশি কষ্ট দিবে। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ যাহারা আমার নিকট আসিয়া আমার আশ্রয় গ্রহণ করে, তাহাদের দুঃখে আমার হৃদয় আর্দ্র হয়। এই আর্দ্রতাই আমার দয়া, ইহাই আমার শক্তি যা তাহাদের উপর প্রসারিত হয় এবং তাহাদের দুঃখ দূর হয়। \”\n __ লোকনাথ ব্রহ্মচারী</item>
        <item>\“ দুঃখমুক্ত জীবন যাপনের ইচ্ছা না থাকলে যা ঘটতে যাচ্ছে তাকে ঘটেই গেছে বলে মনে করতে হবে। \”\n __ এপিকটেটাস</item>
        <item>\“ বিদায়ের সেহনাই বাজে নিয়ে যাবার পালকি এসে দাঁড়ায় দুয়ারে সুন্দর পৃথিবী ছেড়ে এই যে বেঁচে ছিলাম দীর্ঘশ্বাস নিয়ে যেতে হয় সবাইকে অজানা গন্তব্যে হঠাৎ ডেকে ওঠে নাম না জানা পাখি অজান্তেই চমকে ওঠি জীবন, ফুরালো নাকি! এমনি করে সবাই যাবে, যেতে হবে…। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ চলে যাওয়া মানে প্রস্থান নয়- বিচ্ছেদ নয় চলে যাওয়া মানে নয় বন্ধন ছিন্ন-করা আর্দ্র রজনী চলে গেলে আমারও অধিক কিছু থেকে যাবে আমার না-থাকা জুড়ে। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ বিষাদ ছুঁয়েছে আজ, মন ভালো নেই, মন ভালো নেই; ফাঁকা রাস্তা, শূন্য বারান্দা সারাদিন ডাকি সাড়া নেই, একবার ফিরেও চায় না কেউ পথ ভুলকরে চলে যায়, এদিকে আসে না আমি কি সহস্র সহস্র বর্ষ এভাবে তাকিয়ে থাকবো শূন্যতার দিকে? \”\n __ মহাদেব সাহা</item>
        <item>\“ আমার কিছু কথা ছিলো কিছু দুঃখ ছিলো আমার কিছু তুমি ছিলো তোমার কাছে। \”\n __  রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ প্রত্যেকের বুকের নিভৃতে কিছু দগ্ধ ক্ষত থাকে লুকানো, কিছু অসম্পূর্ণ নির্মাণ, ভাংগাচোরা গেরস্হালি ঘরদোর, প্রত্যেকের নিজস্ব কিছু নিদ্রাহীন রাত্রি থাকে যাকে চিরদিন নষ্ট নোখের মতো রেখে দিতে হয় কোমল অনিচ্ছার বাগানে যাকে শুধু লুকিয়ে রাখাতেই সুখ, নিজের নিভৃতে রেখে গোপনে পোড়াতেই একান্ত পাওয়া। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ আজ কেন তোমা হেরি দীনা ক্ষীণা অতি? \”\n __ কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার</item>
        <item>\“ ও কী গুণছ ! দিন! দিন তো যাবেই ! দুঃখপোষা মেয়ে ! শুকোতে দাও স্যাঁতস্যাঁতে এ জীবন রোদের পিঠে, আলোর বিষম বন্যা হচ্ছে দেখ, নাচছে ঘন বন… সঙ্গে সুখী হরিণ। \”\n __ তসলিমা নাসরিন</item>
        <item>\“ ও মেয়ে, শুনছ ! বাইরে খানিক মেলে দাও তো এসব দুঃখ তোমার একদম গেছে ভিজে… হাওয়ার একটি গুণ চমৎকার কিছু দুঃখ উড়িয়ে নেয় নিজে। \”\n __ তসলিমা নাসরিন</item>
        <item>\“ কিছু কিছু মানুষের জন্য এ পৃথিবীটা কোন উপযুক্ত স্থান নয়, তাদের জন্য এ পৃথিবীটা যেন এক সমুদ্র জল। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ আলস্য ও অতিভোজের দরুন স্থূলকায় নিদ্রালু হয়ে বিছানায় গড়াগড়ি দেয়া স্বভাবে পরিণত হলে সেই মূর্খের জীবনে দুঃখের পুনঃ পুনরাবৃত্তি ঘটবে। \”\n __ গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ চিন্তার প্রতিফলন ঘটে স্বভাব বা প্রকৃতিতে। যদি কেউ মন্দ অভিপ্রায় নিয়ে কথা বলে বা কাজ করে দুঃখ তাকে অনুগমন করে। আর কেউ যদি সুচিন্তা নিয়ে কথা বলে বা কাজ করে সুখ তাকে ছায়ার মত অনুসরন করে। \”\n __ গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ চিরসুখী জন ভ্রমে কি কখন ব্যথিত বেদন বুঝিতে পারে? \”\n __ কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার</item>
        <item>\“ দেখি তথা এক জন, পদ নাহি তার, অমনি ‘জুতো’র খেদ ঘুচিল আমার, পরের অভাব মনে করিলে চিন্তন নিজের অভাব ক্ষোভ রহে কতক্ষণ? \”\n __ কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার</item>
        <item>\“ একদা ছিল না জুতো চরণ-যুগলে দহিল হৃদয় মম সেই ক্ষোভানলে। ধীরে ধীরে চুপি চুপি দুঃখাকুল মনে, গেলাম ভজনালয়ে ভজন কারণে!  \”\n __ কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার</item>

        <item>\“ বলির পাঠারা সব সময়েই ধারন করেছে মানুষের অত্যাচার, দুর্নীতি আর কষ্ট করবার হিংস্র প্রবণতাকে মুক্তি দেয়ার রহস্যময় ক্ষমতা। \”\n __ মারিয়াক</item>
        <item>\“ মেয়েদের চোঁখে দুই রকমের অশ্রু থাকে, একটি দুঃখের অপরটি ছলনার। \”\n __ পিথাগোরাস</item>
        <item>\“ আজ দুজনার দুটি পথ ওগো দুটি দিকে গেছে বেঁকে। \”\n __ গৌরী প্রসন্ন মজুমদার</item>
        <item>\“  আমি একা এই ব্রহ্মান্ডের ভেতর একটি বিন্দুর মতো আমি একা। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ এতোটা নিশব্দে জেগে থাকা যায় না, তবু জেগে আছি…. আরো কতো শব্দহীন হাঁটবে তুমি, আরো কতো নিভৃত চরনে আমি কি কিছুই শুনবো না- আমি কি কিছুই জানবো না! \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ আমি এমনভাবে পা ফেলি যেন মাটির বুকেও আঘাত না লাগে। আমার তো কারুকে দুঃখ দেবার কথা নয়। \”\n __ সুনীল গঙ্গোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ যতদিন ভবে, না হবে না হবে, তোমার অবস্থা আমার সম। ঈষৎ হাসিবে, শুনে না শুনিবে বুঝে না বুঝিবে, যাতনা মম। \”\n __ কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার</item>
        <item>\“ বৃক্ষের সার্থকতা যেমন ফল ধারণে সেইরকম নৈতিক গুনাবলীর সার্থকতা শান্তি লাভে। চরম ও পরম শান্তি লাভের পথ হচ্ছে ক্রমাগত সৎ জীবনযাপন করা। \”\n __ আল ফারাবি</item>
        <item>\“ ভবিষ্যতে যার কাছ থেকে তুমি সবচেয়ে বড় কষ্টটি পাবে, আজ সে তোমার সবচেয়ে কাছের কোন একজন। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ জীবনে দুটি দুঃখ আছে। একটি হল তোমার ইচ্ছা অপুর্ণ থাকা, অন্যটি হল ইচ্ছা পুর্ণ হলে আরেকটির প্রত্যাশা করা। \”\n __ জর্জ বার্নার্ড শ</item>
        <item>\“ দুরত্ব জানে শুধু একদিন খুব বেশি নিকটে ছিলাম। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ সবাই তোমাকে কষ্ট দিবে, তোমাকে শুধু এমন একজন কে খুঁজে নিতে হবে যার দেয়া কষ্ট তুমি সহ্য করতে পারবে। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ যারা নিজেকে নিয়ে ব্যস্ত থাকে তারা কখনও অন্যের দুঃখ কষ্টকে উপলদ্ধি করতে পারেনা। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ সংসারে জ্বালা-যন্ত্রণা এড়াবার প্রধান উপায় হচ্ছে, মনের ভেতর আপন ভুবন সৃষ্টি করে নেওয়া এবং বিপদকালে তার ভেতর ডুব দেওয়া। যে যত বেশি ভুবন সৃষ্টি করতে পারে, যন্ত্রণা এড়াবার ক্ষমতা তার ততই বেশি হয়। \”\n __ বারট্রান্ড রাসেল</item>
        <item>\“ কিছু মানুষের কষ্ট চোখ দিয়ে ঝরে,কিছু মানুষের কষ্ট মেজাজ দিয়ে প্রকাশ করে,কিছু মানুষের কষ্ট হৃদয়ের মাঝে শুকিয়ে মরে। তবে কষ্টকে যারা প্রকাশ করতে না পারে, তারাই জীবনে সবচেয়ে বেশি কষ্ট করে। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ গল্প উপন্যাসের নায়ক-নায়িকাদের সুখ-দুঃখে যারা কাতর, তারা সাধারণত নিজেদের সুখ দুঃখের ব্যাপারে উদাসীন হয়। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে আনন্দ এবং দুঃখ সব সময় থাকবে সমান সমান। বিজ্ঞানের ভাষায় আনন্দের সংরক্ষণশীলতা। একজন কেউ চরম আনন্দ পেলে, অন্য জনকে চরম দুঃখ পেতে হবে। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ আমি বৃষ্টিতে হাঁটি যাতে কেউ আমার অশ্রু দেখতে না পারে। \”\n __ চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমি এমনভাবে পা ফেলি যেন মাটির বুকেও আঘাত না লাগে। আমার তো কারুকে দুঃখ দেবার কথা নয়। \”\n __ সুনীল গঙ্গোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ আমি সবসময় নিজেক সুখী ভাবি, কারণ আমি কখনো কারো কাছে কিছু প্রত্যাশা করি না, কারো কাছে কিছু প্রত্যাশা করাটা সবসময়ই দুঃখের কারণ হয়ে দাঁড়ায়। \”\n __ উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ কাউকে দুঃখ দিয়ে বেঁচে থাকার চেয়ে দুঃখ নিয়ে বেঁচে থাকা অনেক ভাল। কারণ নিজের কষ্টের জন্য কারো কাছে জবাবদিহি করতে হয় না। কিন্তু অন্যকে কষ্ট দিলে জীবন ভরে তার অভিশাপ মাথায় নিয়ে চলতে হয়।  \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ হাসি সবসময় সুখের কারণ বুঝায় না মাঝে মাঝে এটা ও বুঝায় যে আপনি কতটা বেদনা লুকাতে পারেন। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ মানুষের কষ্ট দেখাও কষ্টের কাজ। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ পৃথিবীর নিয়ম বড় অদ্ভুদ, যাকে তুমি সবচেয়ে বেশী ভালবাস সেই তোমার দু:খের কারন হবে। \”\n __ সমরেশ মজুমদার</item>
        <item>\“ কপালে সুখ লেখা না থাকলে সে কপাল পাথরে ঠুকেও লাভ নেই। এতে কপাল যথেষ্টই ফোলে, কিন্তু ভাগ্য একটুও ফোলে না। \”\n __ নজরুল ইসলাম</item>
        <item>\“ একজন আহত ব্যক্তি তার যন্ত্রনা যত সহজে ভুলে যায়, একজন অপমানিত ব্যক্তি তত সহজে অপমান ভোলে না। \”\n __ জর্জ লিললো</item>
        <item>\“ সব কিছুকেই একটি নির্দিষ্ট সংজ্ঞায় সংজ্ঞায়িত করা যায়, কিন্তু কষ্টকে কোন নির্দিষ্ট সঙ্গায় ফেলা যায় না। কারন কষ্ট এমন এক জিনিস যা ব্যক্তি থেকে ব্যক্তি ভিন্ন হয়। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>
        <item>\“ মানুষের কষ্ট দেখাও কষ্টের কাজ। \”\n __ হুমায়ূন আহমেদ</item>
        <item>\“ ধনীরা যে মানুষ হয় না, তার কারণ ওরা কখনো নিজের অন্তরে যায় না। দুঃখ পেলে ওরা ব্যাংকক যায়, আনন্দে ওরা আমেরিকা যায়। কখনো ওরা নিজের অন্তরে যাতে পারে না, কেননা অন্তরে কোনো বিমান যায় না। \”\n __ হুমায়ূন আজাদ</item>
        <item>\“ কাউকে দুঃখ দিয়ে বেঁচে থাকার চেয়ে দুঃখ নিয়ে বেঁচে থাকা অনেক ভাল। কারণ নিজের কষ্টের জন্য কারো কাছে জবাবদিহি করতে হয় না। কিন্তু অন্যকে কষ্ট দিলে জীবন ভরে তার অভিশাপ মাথায় নিয়ে চলতে হয়। \”\n __ রেদোয়ান মাসুদ</item>


    </string-array>


    <string-array name="charlichaplinquotes">

        <item>\“ এই বিশ্বে স্থায়ী কিছুই না, এমনকি আমাদের সমস্যাগুলোও না।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ সরলতা অর্জন করা কঠিন ব্যাপার।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ একটি সৃষ্টিশীল কাজের ভেতরে সত্যটা যত বেশী গভীর হবে, সেটা তত বেশী সময় টিকে থাকবে।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ ব্যর্থতা গুরুত্বহীন নিজেকে বোকা বানানোর জন্য সাহস লাগে।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ মন খুলে হাসতে হলে নিজের যন্ত্রনাগুলোর সাথে খেলতে শেখো।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আসুন অসম্ভবের জন্য সংগ্রাম করি। যেগুলোকে অসম্ভব মনে করা হতো সেগুলোকে জয় করার মধ্যে দিয়েই ইতিহাসের বড় বড় অর্জনগুলো সম্ভব হয়েছে।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমার সব থেকে ভালো বন্ধু হল আয়না ,কারণ আমি আমি যখন কাঁদি তখন সে হাসে না।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ নিচের দিকে তাকিয়ে থাকলে কখনো রংধনু খুঁজে পাবেন না।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ জীবন হতে পারে চমৎকার যদি আপনি একে ভয় না পান। এর জন্য প্রয়োজন সাহস, কল্পনাশক্তি আর অল্প কিছু টাকাকড়ি।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ জীবন বিস্ময়কর হতে পারে, যদি মানুষ আপনাকে একা ছেড়ে দেয়।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ শেষে সব কিছুই ঠাট্টা।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ হাসি ছাড়া একটি দিন মানে সেই দিনটা নষ্ট।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমার দুঃখ কষ্টগুলো কারো কারো হাসির কারণ হয়ে থাকতে পারে কিন্তু আমার হাসিগুলি যেন কখনই কারো দুঃখের কারণ হয়ে না দাঁড়ায়।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমি বৃষ্টিতে হাঁটি যাতে কেউ আমার অশ্রূ দেখতে না পারে।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ ক্লোজ – আপে জীবন হচ্ছে ট্রাজেডি , কিন্তু লং শটে সেটা কমেডি।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ ভালোবাসা দাও ভালোবাসা ছড়াও।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ হাসি হল ঔষধ ,যেটা দুঃখ থেকে মুক্তি দেয়।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ হাসি ছাড়া একটি দিন মানে সেই দিনটা নষ্ট। \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমরা প্রত্যেকেই একে অন্যকে সাহায্য করতে চাই ,মানুষ এমনই হয় ,আমরা বেঁচে থাকি অন্যদের আনন্দ দিয়ে ,দুঃখ দিয়ে নয়।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমি শালীনতা ও উদারতার প্রত্যাবর্তন দেখতে চাই  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ আমরা চিন্তা করি বেশি ,কাজ করি কম।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>
        <item>\“ শিল্প হচ্ছে পৃথিবীর কাছে লেখা এক প্রেমপত্র।  \”\n __চার্লি চ্যাপলিন</item>


    </string-array>

    <string-array name="bondhuquotes">

        <item>\“ বন্ধু একমাত্র সেই, যে আপনাকে সেই রূপেই দেখতে চায় যেমনটা আপনি নিজে \”</item>
        <item>\“ আমার কাছে তারা শুধু বন্ধু  নয় বরং তারা সব হৃদয়ের টুকরো \”</item>
        <item>\“ আমার শত্রুরা আমায় ভয় পায় কারণ আমার যে সত্যিকারের বন্ধু আছে \”</item>
        <item>\“ বন্ধুরা তো এমনিতেই অমূল্য হয়, গলা জড়িয়ে ধরতেই যেন সব দুঃখ ঘুচে যায় \”</item>
        <item>\“ যদিও আমার নিজের বন্ধু অনেক কম আছে, কিন্তু যেইগুলো আছে সেই গুলো সব পরমাণু বোম \”</item>
        <item>\“ মানুষ সম্পত্তি দেখে,আমি সন্মান দেখি, মানুষ গন্তব্য দেখে, আমি সফর দেখি, মানুষ বন্ধু বানায়, আমি বন্ধুত্ব গড়ে তুলি \”</item>
        <item>\“ প্রেম তো একটা মরসুমের মত হয় কিন্তু বন্ধুত্ব সর্বদা অমর হয় \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্বের সম্পর্ক হলো একটা সুন্দর দায়িত্ব,এটা সুযোগ নয় \”</item>
        <item>\“ একজন সত্যিকারের বন্ধু কখনই তোমাকে বাঁধা দেবেনা, যদি না তুমি ভুল পথে চলতে শুরু করো \”</item>
        <item>\“ একজন সত্যিকারের বন্ধু হলো সে, যে আপনার পাশে ওইসময় দাড়িয়ে আছে যখন তার কোনো অন্য জায়গায় থাকার কথা \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্ব একটা কাঁচের মতো হয়, একবার ভেঙ্গে গেলে সেটা তবুও জোড়া লাগতে পারে কিন্তু চিরের অস্তিত্ব সর্বদা বজায় থাকে \”</item>
        <item>\“ যে সবার বন্ধু, সে আসলে কারোরই বন্ধু হয়না \”</item>
        <item>\“ ব্যবসার ভিত্তিতে বন্ধুত্ব আর বন্ধুত্বের ভিত্তিতে ব্যবসা, দুটো অনেক আলাদা হয়ে থাকে \”</item>
        <item>\“ একা আলোয় চলার থেকে, আমি অন্ধকারে একটা বন্ধুর সাথে চলা বেশি পছন্দ করবো \”</item>
        <item>\“ সত্যিই; মহান বন্ধু খোঁজা খুব মুশকিল, তাকে ছেঁড়ে দেওয়াও খুব কঠিন আর তাকে ভুলে যাওয়া অসম্ভব \”</item>
        <item>\“ কিছু বন্ধু শুধু বন্ধু হয়না বরং ভাই হয় \”</item>
        <item>\“ বিপদের সময় কাজে আসা বন্ধুই, বাস্তবে তোমার প্রকৃত বন্ধু \”</item>
        <item>\“ দেখা হলে বন্ধুকে ভালোবাসো, না দেখা হলে পিছনে তার বদনাম না করে তার প্রশংসা করো তথা বিপদের সময় তাকে সাহায্যও করো \”</item>
        <item>\“ বন্ধু পাওয়ার একটাই পথ, নিজেই অন্যের বন্ধু হয়ে যাও \”</item>
        <item>\“ মনে রেখো, একটা ভালো বন্ধু সেই হয় যে তোমার জীবনে ভালো সময় নিয়ে আসে \”</item>
        <item>\“ বন্ধুরা, নিজের ভালোবাসা বিপদের সময় দেখায় নাকি তোমার খুশির সময় \”</item>
        <item>\“ পুরনো বন্ধুদের দেখে খুশি হওয়ার এটাই মজা যে, এত বছর পরেও এটাই বুঝতে পারা যায়, তাদের মধ্যে কিছুই বদলায় নিই \”</item>
        <item>\“ একটা মেয়ের জন্য, কখনই দুজন সত্যিকারের বন্ধু একে অপরকে ছেড়ে চলে যায়না বা বন্ধুত্ব ভেঙ্গে দেয়না \”</item>
        <item>\“ সবচেয়ে ভালো জিনিস একটা সত্যিকারের বন্ধুত্বে এটা হয় যে, তোমার বন্ধু তোমায় ভালোভাবে বোঝে আর তুমিও তাকে ভালোভাবে বোঝো \”</item>
        <item>\“ একজন স্বার্থপর বন্ধু, তোমাকে অন্ধকারে ফেলে রেখেই চলে যাবে কিন্তু একজন সত্যিকারের বন্ধু, তোমাকে সেই অন্ধকারের মধ্যে আলো দেখিয়ে নিয়ে যাবে \”</item>
        <item>\“ বন্ধুদের থেকে আলাদা থাকলে সামান্য কুকুরও তোমাকে ভয় দেখাতে ছাড়বে না, কিন্তু বন্ধুদের সাথে একজোটে থাকলে তোমায় সিংহ এসেও ভয় দেখাতে পারবেনা \”</item>
        <item>\“ আমি সময় কাটানোর জন্য বন্ধুদের রাখিনা বরং বন্ধুদের সাথে থাকার জন্যই সময় কাটাই \”</item>
        <item>\“ ভালো বন্ধু রেগে গেলে আমাদের সর্বদা তাকে মানানো উচিত, কারণ সে কিন্তু আমাদের সব রহস্যই জানে \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্বে নেই কোনো দিন আর নেই কোনো বার, এটা এমন ধরনের এক অনুভুতি যেখানে শুধুই থাকে বন্ধুত্ব আর বন্ধুত্ব \”</item>
        <item>\“ যখন কারোর সাথে দেখা করবে,তখন দূর থেকেই বন্ধুত্ব রাখবে | কারণ অনেক সময় গলা জড়িয়ে ধরা সেই অজানা বন্ধু, তোমার বিপদ ডেকেও আনতে পারে \”</item>
        <item>\“ প্রেম একদিন হারিয়ে যায় কিন্তু সত্যিকারে বন্ধুত্ব কখনই হারায় না \”</item>
        <item>\“ যার জীবনে একটা বিশ্বস্ত বন্ধু আছে, সে আসলে গুপ্তধন পেয়েছে \”</item>
        <item>\“ আমি আমার বন্ধুর জন্য সবচেয়ে বেশি যা করে পারি তাহলো শুধু, সারাক্ষণ বন্ধু হয়েই থাকা \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্বই হলো একমাত্র সিমেন্ট, যা পৃথিবীকে একসাথে ধরে রাখবে পারবে \”</item>
        <item>\“ কোনো মানুষই অপ্রয়োজনীয় নয়, যতক্ষণ তার একটি বন্ধু আছে \”</item>
        <item>\“ গোপনীয়তা রক্ষা করে না চললে, কখনই বন্ধুত্ব বেশিদিন টিকে থাকেনা \”</item>
        <item>\“ সত্যিকারের বন্ধুত্বের চেয়ে মূল্যবান, আর কোনো কিছুই এই পৃথিবীতে নেই \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্ব এবং ভালো ব্যবহার তোমাকে সেখানে নিয়ে যাবে, যেখানে অর্থও তোমায় নিয়ে যেতে পারবেনা \”</item>
        <item>\“ পুরনো বন্ধুরা আশীর্বাদ স্বরূপ, কারণ তাদের সাথেই একমাত্র তুমি বোকা সাজতে পারো \”</item>
        <item>\“ সত্যিকারের বন্ধুত্ব হল ভালো স্বাস্থ্যের মতো, যতক্ষণ না সেটা হারিয়ে যায় তার আসল গুরুত্ব উপলব্ধি করা যায়না \”</item>
        <item>\“ একজন মানুষের বন্ধুত্ব, তার সম্পত্তি পরিমাপের অন্যতম চাবিকাঠি \”</item>
        <item>\“ একটি ভালো বই ১০জন বন্ধুর সমান, কিন্তু একজন ভালো বন্ধু একটা সম্পূর্ণ লাইব্রেরীর সমান \”</item>
        <item>\“ চেহারা যদি অচেনা হয়, তাহলে সেটা কোনো বড় বিষয় হয়ে দাঁড়ায় না কিন্তু বন্ধু যখন অচেনা হয়ে যায় তখন সেটা সত্যিই মনকে কষ্ট দেয় \”</item>
        <item>\“ একটা একলা গোলাপ আমার ফুলের বাগিচা হতে পারে আর একটা বন্ধু আমার দুনিয়া \”</item>
        <item>\“ নিজের কর্ম, নিজের কথায় আর নিজের বন্ধুর প্রতি সর্বদা সৎ থাকো \”</item>
        <item>\“ কোনো ধরনের বন্ধুত্বই, কখনো কাকতালীয় নয় \”</item>
        <item>\“ যে বন্ধু তোমায় বারবার দুঃখ দেয়, তার পাশে শান্ত হয়ে বসে থাকাই হলো সবচেয়ে বড় উপহার যেটা তুমি তাকে দিতে পারো \”</item>
        <item>\“ মনে রাখবে, যেকোনো ব্যক্তি যার কাছে বন্ধু আছে; সে কখনই অসফল নয় \”</item>
        <item>\“ একটি প্রেমময় বন্ধুত্ব, আত্মাকে সর্বদা উদ্যমে ভড়িয়ে রাখে \”</item>
        <item>\“ যদি তুমি নিজের সাথেই বন্ধুত্ব করে নেও, তাহলে তুমি কখনোই একলা অনুভব করবে না \”</item>
        <item>\“ কখনো কোন বন্ধুকে আঘাত করো না, এমনকি ঠাট্টা করেও না \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্ব একমাত্র সিমেন্ট যা সবসময় পৃথিবীকে একত্র রাখতে পারবে \”</item>
        <item>\“ নিয়তি তোমার আত্মীয় বেছে দেয়, আর তুমি বেছে নাও তোমার বন্ধু \”</item>
        <item>\“ যদি তুমি মানুষকে বিচার করতে যাও তাহলে ভালবাসার সময় পাবে না \”</item>
        <item>\“ আসবে আবার আশিন-হাওয়া, শিশির-ছেঁচা রাত্রি, থাকবে সবাই – থাকবে না এই মরণ-পথের যাত্রী! আসবে শিশির-রাত্রি! থাকবে পাশে বন্ধু স্বজন, থাকবে রাতে বাহুর বাঁধন, বঁধুর বুকের পরশনে আমার পরশ আনবে মনে- বিষিয়ে ও-বুক উঠবে- বুঝবে সেদিন বুঝবে! \”</item>
        <item>\“ কাউকে সারা জীবন কাছে পেতে চাও? তাহলে প্রেম দিয়ে নয় বন্ধুত্ব দিয়ে আগলে রাখো। কারণ প্রেম একদিন হারিয়ে যাবে কিন্তু বন্ধুত্ব কোনদিন হারায় না \”</item>
        <item>\“ আমলকি পেয়ালের কুঞ্জে, কিছু মৌমাছি এখনো যে গুঞ্জে জানি কোন সুরে মোরে ভরালে গো বন্ধু \”</item>
        <item>\“ শত্রুকে যদি একবার ভয় কর তবে বন্ধুকে অন্তত দশবার ভয় করিও, কারণ বন্ধু যদি কোনোসময় শত্রু হয় তখন তার কবল হইতে মুক্তি পাওয়া সম্ভব হইবে না \”</item>
        <item>\“ বন্ধু পাওয়া যায় সেই ছেলেবেলায় স্কুল-কলেজেই। প্রাণের বন্ধু। তারপর আর না। আর না? সারা জীবনে আর না? জীবন জুড়ে যারা থাকে তারা কেউ কারো বন্ধু নয়। তারা দু’রকমের। এনিমি আর নন-এনিমি। নন-এনিমিদেরই বন্ধু বলে ধরতে হয়। \”</item>
        <item>\“ আমার বন্ধুরা আমার সাম্রাজ্য \”</item>
        <item>\“ একজন সত্যিকারের বন্ধু তোমাকে সামনের দিকে এগিয়ে নিয়ে যাবে \”</item>
        <item>\“ আমরা বন্ধুর কাছ থেকে মমতা চাই, সমবেদনা চাই, সাহায্য চাই ও সেই জন্যই বন্ধুকে চাই  \”</item>
        <item>\“ উত্তর থেকে আইছিলো চান্দের ওই বুড়ি , দক্ষিণ থেকে আইছিলো হাওয়ায় উড়া শাড়ি , তোমার সাথে বন্ধু হবে নাকো আড়ি \”</item>
        <item>\“ আমলকি পেয়ালের কুঞ্জে, কিছু মৌমাছি এখনো যে গুঞ্জে জানি কোন সুরে মোরে ভরালে গো বন্ধু \”</item>
        <item>\“ বিশ্বস্ত বন্ধু হচ্ছে প্রাণরক্ষাকারী ছায়ার মতো। যে তা খুঁজে পেলো, সে একটি গুপ্তধন পেলো। \”</item>
        <item>\“ আমার ভালো বন্ধুদের কথা মনে করে আমি যতোটা সুখী হতে পারি, অন্য কোনোভাবে ততোটা সুখী হতে পারি না \”</item>
        <item>\“ বন্ধুদের সংখ্যার ওপর সত্যিকারের বন্ধুত্ব নির্ভর করে না। বরং এটি বন্ধুদের বিশ্বাস ও পছন্দের ওপর নির্ভর করে। \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্ব গড়তে ধীরগতির হও। কিন্তু বন্ধুত্ব হয়ে গেলে প্রতিনিয়তই তার পরিচর্যা করো। \”</item>
        <item>\“ বন্ধুদের সংখ্যার ওপর সত্যিকারের বন্ধুত্ব নির্ভর করে না। বরং এটি বন্ধুদের বিশ্বাস ও পছন্দের ওপর নির্ভর করে। \”</item>
        <item>\“ একজন সত্যিকারের বন্ধু, কখনো বন্ধুর আচরণে ক্ষুব্ধ হয়না \”</item>
        <item>\“ একজন বিশ্বস্ত বন্ধু দশ হাজার আত্মীয়ের সমান \”</item>
        <item>\“ কোন মানুষই অপ্রয়োজনীয় নয় যতোক্ষন তার একটিও বন্ধু আছে \”</item>
        <item>\“ সবকিছুর শেষে আমরা আমাদের শত্রুদের বাক্য মনে রাখবো না, কিন্তু বন্ধুর নীরবতা মনে রাখবো \”</item>
        <item>\“ সর্বোৎকৃষ্ট আয়না হলো একজন পুরনো বন্ধু  \”</item>

        <item>\“ ছেলেবেলার বন্ধুরা মেয়েদের ভালোবাসার মতই কোথায় যেন হারিয়ে যায়। ভাবতে অবাক লাগে একেক সময়। মনে হয় যে, বুঝি একরকম ভালোই। তাদের নির্মেদ দেহ আর নির্মেঘ মন নিয়ে কৈশোরের নিবিড় মাধুর্যে মিশিয়ে নিটোল মুক্তোর মতই চিরদিনের স্মৃতির মধ্যে অক্ষয় থেকে যায় তারা – পরে যে কখনও আর ফিরে দেখা দেয় না তাতে জীবনের মতই সুমধুর থাকে, পলে পলে দন্ডে দন্ডে অবক্ষয়ে টাল খায় না, ক্ষয় পায় না। \”</item>


    </string-array>

    <string-array name="biyequotes">

        <item>\“ আমি আর আমার স্ত্রী জীবনের ২৫টা বছর
        বড়ো আনন্দে কাটিয়েছি। তারপর আমাদের
        পরিচয় হল। \”</item>
        <item>\“ A man is incomplete until he is married.
        After that, he is finished. \”</item>
        <item>\“ আমি বহুদিন আমার স্ত্রীর সাথে কথা বলি নি,
        আমি আসলে তাকে কথার মাঝখানে থামাতে
        চাই নি। \”</item>
        <item>\“ সব বিয়েই সুখের। পরবতী সময়ে
        একসঙ্গে থাকতে গিয়েই যত ঝামেলা হয়। \”</item>
        <item>\“ বিয়েঃ একটি বৈধ ও ধর্মসম্মত অনুষ্ঠান
        যেখানে দুজন বিপরীত (সাধারণত) লিঙ্গের
        মানুষ পরস্পরকে জ্বালাতন করা এবং পরস্পরের
        ওপর গুপ্তচরবৃত্তি করার শপথ নেয় ততদিনের
        জন্য যতদিন না মৃত্যু এসে তাদেরকে আলাদা
        করে। \”</item>
        <item>\“ সুখি দাম্পত্য জীবনের জন্য একজন
        পুরুষের উচিত তার মুখ বন্ধ রাখা আর চেকবই
        খোলা রাখা। \”</item>
        <item>\“ সন্ধ্যায় ঘরে ফিরে একটু ভালোবাসা, একটু
        আদর, একটু কোমলতা পাওয়া – একে এক
        কথায় কি বলে বলতে পারেন? একে বলে
        আপনি ভুল বাসায় এসেছেন। \”</item>
        <item>\“ মেয়েরা কেমন পুরুষ চায়? সুদর্শন, বিত্তবান
        এবং নিবোধ। \”</item>
        <item>\“ একজন পুরুষের শেষ কথা কি হওয়া উচিত?
        ঠিক আছে, কিনে ফেলো। \”</item>
        <item>\“  স্বামী আর স্ত্রী হল একটি মুদ্রার এপিঠ-
        ওপিঠ, একসাথে থাকলেও তারা কখনো
        মুখোমুখি হতে পারে না। \”</item>
        <item>\“ স্বামী হিসেবে প্রত্নতত্ত্ববিদরাই
        সবচেয়ে আদর্শ। পুরনো জিনিসের প্রতিই
        তাদের আগ্রহ বেশি। \”</item>
        <item>\“ Three rings of marriage are the
        engagement ring, the wedding ring, and the
        suffering. \”</item>
        <item>\“ মেয়েরা আশা করে ছেলেরা বিয়ের পরে
        বদলাবে, কিন্তু তা হয় না। আর ছেলেরা আশা
        করে মেয়েরা বিয়ের পরেও একইরকম
        থাকবে, কিন্তু তারা বদলে যায়। \”</item>
        <item>\“ The secret of a happy marriage remains a
        secret. \”</item>
        <item>\“ বিষয়টি মজার যে একটি ছেলের জীবনে
        যখন কোন ধরণের দুশ্চিন্তা থাকেনা, সে
        বিয়ে করে। এটা অনেকটা সুখে থাকতে
        ভূতে কিলানোর মত। \”</item>
        <item>\“ আপনার স্ত্রী আপনার কৌতুক শুনে হাসল, এর
        অর্থ হচ্ছে হয় কৌতুকটি খুব ভালো, নয়
        আপনার বউ খুব ভালো। \”</item>
        <item>\“ বিয়ের আগে পযন্ত আমি জানতাম না
        সত্যিকারের সুখ কাকে বলে। যখন জানলাম
        তখন বড্ড দেরি হয়ে গেছে। \”</item>
        <item>\“  অনেকেই আমাদের দীর্ঘ দাম্পত্য
        জীবনের রহস্য নিয়ে প্রশ্ন করে।
        তাদেরকে বলি, সপ্তাহে দুদিন ভালো
        রেস্তোঁরায় ডিনার, মৃদু আলোতে
        একটু বেশি গভির ভাবে প্রেম নিবেদন
        প্রথম দিনের মতো। \”</item>
        <item>\“ বিয়ে না করলে ছেলেরা সারাজীবন ধরে
        ভাবত, তাদের জীবনে কোন ভুল নেই। \”</item>
        <item>\“ একজন নববিবাহিত যখন বলে সে সুখি, আমরা
        জানি, কেন। একজন ১০বছরের বিবাহিত মানুষ
        যখন বলে সে সুখি, তখনো আমরা ভাবি,
        কেন? \”</item>
        <item>\“ ছেলেটি বলেছিল মেয়েটির জন্য সে
        দুজখে পর্যন্ত যেতে রাজী। আল্লাহ্
        তাকে সেই সুযোগ করে দিয়েছেন।
        তাদের বিয়ে হয়েছে। \”</item>
        <item>\“ বিয়ের আগে ছেলেটি যখন মেয়েটির হাত
        ধরে, সেটি হচ্ছে ভালোবাসা। আর বিয়ের
        পরে যখন ধরে, সেটি হচ্ছে আত্মরক্ষা। \”</item>
        <item>\“ ভালবাসা হচ্ছে একটি মিষ্টি স্বপ্ন আর বিয়ে
        হচ্ছে এলার্মক্লক। \”</item>
        <item>\“ এটা সত্যি যে কেউ পরাধীন হয়ে জন্মায় না,
        কিন্তু অনেকেই বিয়ে করে ফেলে। \”</item>
        <item>\“ এটা সত্যি যে ভালোবাসা অন্ধ, তবে বিয়ে
        চোখ খুলে দেয়। \”</item>
        <item>\“ মেয়েটি তার মাকে গিয়ে বলল, “আমি এমন
        একটি ছেলেকে খুঁজে পেয়েছি
        যে ঠিক বাবার মত”। মা বললেন, “এখন তুমি
        আমার কাছে কি চাও? সান্ত্বনা?” \”</item>
        <item>\“ বিয়ে হচ্ছে বুদ্ধিমত্তার বিরুদ্ধে কল্পনার
        জয়। আর দ্বিতীয় বিয়ে হচ্ছে অভিজ্ঞতার
        বিপক্ষে আশাবাদের জয়। \”</item>
        <item>\“ মেয়েরা সত্যিই unpredictable. বিয়ের
        আগে তারা একজন পুরুষকে expect করে,
        বিয়ের পরে তাকে suspect করে, আর তার
        মৃত্যুর পরে তাকে respect করে। \”</item>
        <item>\“ In the beginning, God created earth and
        rested. Then God created man and rested.
        Then God created woman. Since then,
        neither God nor man has rested. \”</item>
        <item>\“ পত্রিকায় একটি ব্যক্তিগত বিজ্ঞাপন ছাপা হল,
        “Husband Wanted”। পরদিন কয়েকশ’ মহিলা
        যোগাযোগ করলেন, “আমারটি নিতে
        পারেন”। \”</item>
        <item>\“ একটি ছেলে ১টাকার জিনিস ২টাকায় কিনবে যদি
        এটা তার প্রয়োজনে লাগে। আর একটি
        মেয়ে ২টাকার জিনিস ১টাকায় পেলেই কিনবে
        জিনিসটা তার কাজে লাগুক চাই না লাগুক। \”</item>
        <item>\“ একটি মেয়ে তার ভবিষ্যৎ সম্পর্কে চিন্তিত
        থাকে যতদিন তার বিয়ে না হয়। ছেলেদের
        চিন্তাটা বিয়ের পরে শুরু হয়। \”</item>
        <item>\“ একজন সফল পুরুষ সে-ই যে এত টাকা আয়
        করতে পারে যা তার বউ খরচ করে শেষ
        করতে পারে না। একজন মেয়ের
        ক্ষেত্রে সাফল্য হচ্ছে এরকম একজন
        পুরুষকে খুঁজে বের করতে পারা। \”</item>
        <item>\“ একজন পুরুষের সাথে সুখে থাকার মন্ত্র কি?
        You must understand him a lot and love
        him a little. একটি মেয়ের সাথে সুখে
        থাকতে হলে you must love her a lot and
        not try to understand her at all. \”</item>
        <item>\“ বিয়ে করার একটা সুবিধা হচ্ছে, তোমার ভুল-
        ত্রূটিগুলো আর তোমার কষ্ট করে মনে
        রাখার দরকার নেই। এক কাজ দুজনের করার
        অর্থ কি? বিবাহিত পুরুষেরা চিরকুমারদের
        চেয়ে বেশি দিন বাঁচে। মানুষ যা চায় তা
        কখনোই পায় না। \”</item>

    </string-array>

    <string-array name="apjquotes">


        <item>\“ স্বপ্ন বাস্তবায়ন না হওয়া পর্যন্ত তোমাকে স্বপ্ন দেখতে হবে। আর স্বপ্ন সেটা নয় যেটা তুমি ঘুমিয়ে দেখ, স্বপ্ন হল সেটাই যেটা পুরণের প্রত্যাশা তোমাকে ঘুমাতে দেয় না। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ তুমি তোমার ভবিষ্যত পরিবর্তন করতে পারবে না কিন্তু তোমার অভ্যাস পরিবর্তন করতে পারবে এবং তোমার অভ্যাসই নিশ্চিত ভাবে তোমার ভবিষ্যত পরিবর্তন করবে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ একটি ভাল বই একশত ভাল বন্ধুর সমান কিন্তু একজন ভাল বন্ধু একটি লাইব্রেরীর সমান। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ সফলতার গল্প পড়ো না কারন তা থেকে তুমি শুধু বার্তা পাবে। ব্যার্থতার গল্প পড় তাহলে সফল হওয়ার কিছু ধারনা পাবে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জাতির সবচেয়ে ভাল মেধা ক্লাসরুমের শেষ বেঞ্চ থেকে পাওয়া যেতে পারে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জীবন এবং সময় পৃথিবীর শ্রেষ্ট শিক্ষক। জীবন শিখায় সময়কে ভালভাবে ব্যবহার করতে সময় শিখায় জীবনের মূল্য দিতে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ তোমার কাজকে ভালবাস কিন্তু তোমার কোম্পানিকে ভালবাসো না। কারন তুমি হয়ত জান না কখন কোম্পানিটি তোমাকে ভালবাসবে না। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ তুমি যদি সূর্যের মতো আলো ছড়াতে চাও, তাহলে আগে সূর্যের মতো জ্বলো \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ ছাত্রজীবনে বিমানের পাইলট হতে চেয়েছিলাম। কিন্তু সেই স্বপ্ন পূরণে ব্যর্থ হয়ে, হয়ে গেলাম রকেট বিজ্ঞানী \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জীবন হলো এক জটিল খেলা। ব্যক্তিত্ব অর্জনের মধ্য দিয়ে তুমি তাকে জয় করতে পার। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জটিল কাজেই বেশি আনন্দ পাওয়া যায়। তাই সফলতার আনন্দ পাওয়ার জন্য মানুষের কাজ জটিল হওয়া উচিত। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ পরম উৎকর্ষতা হলো একটি চলমান প্রক্রিয়া। এটা হঠাৎ করেই আসে না। ধীরে ধীরে আসে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“  যারা মন থেকে কাজ করে না, তাঁরা আসলে কিছুই অর্জন করতে পারে না। আর করলেও সেটা হয় অর্ধেক হৃদয়ের সফলতা। তাতে সব সময়ই একরকম তিক্ততা থেকে যায়। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জীবন হলো একটি জটিল খেলা। ব্যক্তিত্ব অর্জনের মধ্য দিয়ে তুমি তাকে জয় করতে পার। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ আমরা তখনই স্মরণীয় হয়ে থাকবো, শুধুমাত্র যখন আমরা আমাদের উত্তর প্রজন্মকে উন্নত ও নিরাপদ ভারত উপহার দিতে পারবো। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ যদি কোন দেশ দুর্নীতিমুক্ত হয় এবং সবার মধ্যে সুন্দর মনের মানসিকতা গড়ে ওঠে, আমি দৃঢ়তার সঙ্গে বিশ্বাস করি সেখানকার সামাজিক জীবনে তিন রকম মানুষ থাকবে, যারা পরিবর্তন আনতে পারেন। তারা হলেন পিতা, মাতা ও শিক্ষক। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ শিক্ষাবিদদের উচিত শিক্ষার্থীদের মাঝে অনুসন্ধানী, সৃষ্টিশীল, উদ্যোগী ও নৈতিক শিক্ষা ছড়িয়ে দেয়া, যাতে তারা আদর্শ মডেল হতে পারে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ তরুণ প্রজন্মের কাছে আমার আহ্বান হলো ভিন্নভাবে চিন্তা করার সাহস থাকতে হবে। আবিষ্কারের নেশা থাকতে হবে। যেপথে কেউ যায় নি, সে পথে চলতে হবে। অসম্ভবকে সম্ভব করার সাহস থাকতে হবে। সমস্যা চিহ্নিত করতে হবে এবং তারপর সফল হতে হবে। এগুলোই হলো সবচেয়ে মহৎ গুণ। এভাবেই তাদেরকে এগিয়ে যেতে হবে। তরুণদের কাছে এটাই আমার বার্তা। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ উত্কর্ষ একটি ধারাবাহিক প্রক্রিয়া এবং এটা কোনো দুর্ঘটনা নয়। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জীবন এক কঠিন খেলা। এই খেলায় জয় তখনই সম্ভব, যখন তুমি ব্যক্তি হিসেবে জন্মগতভাবে পাওয়া অধিকারকে ধারণ করবে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ জীবনে সমস্যার প্রয়োজন আছে। সমস্যা আছে বলেই সাফল্যের এতো স্বাদ। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ যে হূদয় দিয়ে কাজ করে না, শূন্যতা ছাড়া সে কিছুই অর্জন করতে পারে না। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ শিক্ষাবিদদের বিচক্ষণতা, সৃজনশীলতার পাশাপাশি উদ্যোগী হওয়ার ও নৈতিক নেতৃত্বেরও শিক্ষা দেওয়া উচিত। সেই সঙ্গে শিক্ষার্থীদের মধ্যে নিজেকে পথিকৃত্ হিসেবে প্রতিষ্ঠা করার যোগ্যতা অর্জন করা উচিত। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ যদি একটা দেশকে সম্পূণর্রূপে দুর্নীতিমুক্ত ও একটা জাতিকে সুন্দর মনের অধিকারী করতে হয়, তাহলে আমি বিশ্বাস করি, তিনজন ব্যক্তি এক্ষেত্রে সবচেয়ে বেশি ভূমিকা রাখতে পারেন- বাবা, মা ও শিক্ষক। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ আমরা শুধু সাফল্যের উপরেই গড়ি না, আমরা ব্যর্থতার উপরেও গড়ি।  \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ একজন খারাপ ছাত্র একজন দক্ষ শিক্ষকের কাছ থেকে যা শিখতে পারে তার চেয়ে একজন ভালো ছাত্র একজন খারাপ শিক্ষকের কাছ থেকে অনেক বেশী শিখতে পারে । \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ আকাশের দিকে তাকাও। আমরা একা নই। মহাবিশ্ব আমাদের প্রতি বন্ধুপ্রতীম। যারা স্বপ্ন দেখে ও সে মতো কাজ করে, তাদের কাছেই সেরাটা ধরা দেয়। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ আমি আবিষ্কার করলাম সবচেয়ে দ্রুতগতিতে বেশী বিক্রি হয়ে যায় সিগারেট ও বিড়ি। অবাক হয়ে ভাবতাম, গরিব মানুষেরা তাদের কঠোর পরিশ্রমে উপার্জিত অর্থ এভাবে ধোঁয়া গিলে উড়িয়ে দেয় কেন। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ স্বপ্ন সত্যি করার আগে স্বপ্ন দেখতেহবে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ ওটা স্বপ্ন নয় যেটা তুমি ঘুমিয়ে দেখ, স্বপ্ন তা-ই যা তোমাকে ঘুমোতে দেয় না। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ একটি দেশকে যদি দুর্নীতিমুক্ত করতে হয় ও দেশের সব মানুষকে যদি সুন্দর মনের করে গড়ে তুলতে হয় তাহলে আমি মনে করি সমাজের তিন ধরনের মানুষ সে কাজটি করতে পারেন। তারা হলেন- একজন বাবা, একজন মা এবং একজন শিক্ষক। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ সফলতার গল্পে কেবল একটি বার্তা থাকে। কিন্তু ব্যর্থতার গল্পে সফল হওয়ার উপায় থাকে। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ বৃষ্টির সময় প্রত্যেকটি পাখিই কোথাও না কোথাও আশ্রয় পায়। কিন্তু ঈগল মেঘের উপর দিয়ে উড়ে বৃষ্টিকে এড়িয়ে যায়। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ আমি সুদর্শন নই। কিন্তু আমি আমার হাত তার জন্য বাড়িয়ে দিতে পারি যার সাহায্য প্রয়োজন। সৌন্দর্য হৃদয়ে, মুখে নয়। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>
        <item>\“ কাউকে হারিয়ে দেয়াটা খুব সহজ, কিন্তু কঠিন হলো কারো মন জয়। \”\n __এ পি জে আবদুল কালাম</item>

    </string-array>

    <string-array name="sadhguruquotes">
        <item>\“ ধ্যানের মাধ্যমে তুমি যখন বুঝবে তোমার ভিতরে অনেক সীমাবদ্ধতা আছে আর সেগুলো সবই তোমার বানানো | তখনই তোমার ভীতর সেই সীমাবদ্ধতা গুলোকে ভাঙ্গার ইচ্ছা তৈরী হবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ নিজের অস্তিত্বের সৌন্দর্যতা সম্পর্কে জানার একটাই উপায় হলো মেডিটেশান \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ প্রকৃতপক্ষে ধ্যানের অর্থ হলো অভিজ্ঞতার পর্যায় এটা বুঝতে পারা যে আপনি কোনো পৃথক সত্তা নন, আপনি স্বয়ং এই মহাবিশ্ব \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ ধ্যান কোনো কাজ নয় বরং এটা একটা গুন \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ যদি তুমি তোমার শরীর, মন, শক্তি এবং ভাবনাকে একটা বিশেষ স্তর পর্যন্ত নিয়ে যেতে সক্ষম হও, তখন ধ্যান নিজে থেকেই হবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আত্মজ্ঞান সেই সত্যের প্রত্যক্ষরূপ হয়ে থাকে, যেটার আগে থেকেই অস্তিত্ব ছিলো \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আত্মজ্ঞানে কোনো সুখ নেই আর না আছে কোনো দুঃখ | শুধু হয় এক ধরনের অজানা আনন্দ পরমানন্দ \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ না কোনো নারীর পক্ষে আত্মজ্ঞান প্রাপ্ত করা সম্ভব আর নাই বা কোনো পুরুষের পক্ষে | আত্মজ্ঞানের সম্ভাবনা তখনই সৃষ্টি হয় যখন তুমি লিঙ্গভেদের বিষয় থেকে অনেক ওপরে উঠে যাবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ অবশ্যই সচেতনতা ছাড়া স্বাধীনতা ভীষন বিপদজনক হয়ে থাকে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ ব্যথা বেদনার ভয়ে তুমি নিজের জীবনকে অর্ধেক ও অসম্পূর্ণ রূপে যাপন করে থাকো | জীবনকে সম্পূর্ণরূপে যাপন করার জন্য ব্যথা বেদনার ভয় থেকে মুক্তি পাওয়া অবশ্যই প্রয়োজন \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ যদি তুমি কোনো যোগ প্রণালীকে করে থাকো আর সেটা যদি তোমার শক্তির গঠনকে পরিবর্তন করতে না পারে, তাহলে তুমি বৃথাই সেটা করে নিজের সময়কে নষ্ট করছো \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ যদি তুমি তোমার শরীর, মন, শক্তি এবং ভাবনাকে খোলা রাখো তাহলে তোমার জীবন অনেক ভালো হয়ে যাবে | আর যদি তুমি তোমার শক্তি প্রণালীকে খোলা রাখো তাহলে সেটা জাদুময় হয়ে যাবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ তোমার জীবন আর সেটাকে তুমি কেমন অনুভব করো- সেই সবকিছুই সম্পূর্ণ তোমারই সৃষ্টি | যখন এই কথাটাকে তুমি ভালোভাবে বুঝতে পারবে, তখনই একমাত্র তুমি নিজেকে বদলানোর জন্য প্রস্তুত হতে পারো \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ চৈতন্যকে ছুঁতে, অনভব করতে আর সেটাকে জানার ক্ষেত্রে যেই সবচেয়ে বড় বাঁধার মানুষকে সম্মুখীন হতে হয় তা হলো তার তর্কের থেকে উপরে ওঠার অনিচ্ছা \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আত্মজ্ঞান কোনো বিগ-ব্যাং বিস্ফোরণের মতো নয়, এটা একটা অবিরাম চলতে থাকা প্রক্রিয়া \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ অবিশ্বাস্য কাজগুলোকেই সহজে করা যেতে পারে যদি আমরা সেইগুলোকে করার জন্য দৃঢ় প্রতিশ্রুতিবদ্ধ হই \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ হতাশা এবং বিষণ্নতার অর্থ আপনি নিজের বিরুদ্ধে কাজ করে চলেছেন \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ যদি একবার তোমার মন সম্পূর্ণরূপে স্থিতিশীল হয়ে যায় তাহলে তোমার বুদ্ধি মানবীয় সীমানাকে অতিক্রম করা শুরু করবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ তোমার অধিকাংশ ইচ্ছাই বাস্তবে তোমার নিজের ইচ্ছা হয়না । তুমি শুধু সেইসব ইচ্ছাকে তোমার সামাজিক পরিবেশ থেকে নিয়ে থাকো \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ দায়িত্বের অর্থ হলো, জীবনে ঘটতে চলা যেকোনো পরিস্থিতির মোকাবিলা করায় সক্ষম হওয়া \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ কোনো কাজই চাপ পূর্ণ নয় । শরীর, মন এবং ভাবনাকে পরিচালনা করার তোমার অক্ষমতাই সেইসব কাজকে চাপপূর্ণ বানায় \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ বেশিরভাগ মানুষ খাঁচায় বন্দী পাখির মতো যারা নিজের সেই খাঁচাকে সোনায় মোড়াতে সারাজীবন ব্যস্ত থাকে এবং তারা চূড়ান্ত লক্ষ্যের পথে যাওয়ার চেষ্টাও করেনা \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আমার নিজের কোনো মতামত নেই | যখন কোনো কাজ ভীষন প্রয়োজনীও হয়ে ওঠে তখন আমি দ্রুত সিদ্ধান্ত নিই | মতামত আমাদের বুদ্ধির সবচেয়ে বড় শিকল হয়ে থাকে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আত্মা, স্বর্গ আর ভগবানের বিষয়ে কথা বলোনা | কারণ এমন কোনো বিষয় সম্পর্কে কথা বলা, যেটার বাস্তবিকতা সম্পর্কে তোমার কোনো ধারণা নেই, তা একটা মিথ্যের সমান হয়ে থাকে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ প্রত্যেক মানুষ একরকমের হয়না তাই মানুষকে তুলোনা করা ছাড়ুন বরং প্রত্যেককে সমান সুযোগ সুবিধা দিন \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আমি বুঝতে পারিনা মানুষ কেন নিজের মস্তিস্ককে নিয়ন্ত্রণ করতে চায় | আমি চাই তারা যেন তাদের মস্তিস্ককে স্বাধীন করে দেয় \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ জীবনে যা কিছু লক্ষ্য থাকুক না কেন, সেটাকে অর্জন করার জন্য যতক্ষণ না তুমি তাড়াহুড়ো করবে | তাহলে যেটা তোমার কাছে ছিলো সেটাও তোমার অনেক দুরে চলে যাবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ তোমার আশপাশের লোকজনের সাথে আড্ডা দেওয়া একধরনের misalignment-এর সৃষ্টি করে | সেক্ষেত্রে হয়তো তুমি অন্যদের সম্পর্কে সমালোচনা করে যাবে আর নয়তো তুমি তাদের সাথে এক হয়ে যাবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ সম্পত্তিকে নিজের ভালোর জন্যে ব্যবহার করতে হলে তোমার আধ্যাত্মিক উপাদানের প্রয়োজন | সেটা ছাড়া তোমার সাফল্য, তোমার বিরুদ্ধেই কাজ করবে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ মহাবিশ্বের বিস্তারের ক্ষেত্রে সবকিছুই ঠিক মতো ঘটে চলেছে কিন্তু তবুও আপনার মনে উদয় হওয়া একটামাত্র খারাপ চিন্তা আপনার সারাটা দিন নষ্ট করে দেয়, যা একটা দৃষ্টিকোণের অভাবমাত্র \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ মানুষরা বইকে পবিত্র বলে | কিন্তু তাদের এটাও বুঝতে হবে যে,  জীবনও একটা পবিত্র জিনিস \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ অস্তিত্বের বৃহত্তম শক্তি হলো চেতনা, আর সেটা হলে স্বয়ং তুমি \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ আমাদের আর হিন্দু,ক্রিস্টান আর মসুলমান চাইনা বরং আমাদের আরো বুদ্ধ,যিশু আর কৃষ্ণের প্রয়োজন | তখনই আসল পরিবর্তন আসবে এবং প্রতিটা ব্যক্তির ভীতরে সেই ক্ষমতা আছে \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ প্রত্যেক জিনিসকে ফোনের মাধ্যমে দেখা, শুধু তোমার অনুভুতিকে শূন্য করে চলেছে | এটা বাস্তবে কোনো দিক থেকেই তোমার জীবনের অনুভবকে বাড়িয়ে তুলছে না \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ যখন কেউ প্রয়োজনের চেয়ে বেশি খায় আর কেউ যদি ক্ষুধার্ত হয়, তখন সেটাকে আমি একটা বিপর্যয় বলেই মনে করি \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ গাছ আপনার নিঃশ্বাসের উৎস, সেটাকে কাটুন আর আপনি জীবনকেই একদিন কেটে ফেলবেন \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ দমনকারী নীতি, শিক্ষার ফোকাস হওয়া উচিত নয় বরং জ্ঞানের তৃষ্ণাকে প্রজ্জ্বলিত করতেই এর ফোকাস হওয়া উচিত \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ কোনো গুরুই এমন নয় যে, আপনার জন্য মশাল ধরবে বরং সে নিজেই একজন মশাল \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ শারীরিক অবস্থা, অস্তিত্বের একটা খুবই ছোট দিক | এই মহাবিশ্বে এক শতাংশও শারীরিক নয় বরং অশারীরিক \”\n __ সদগুরু</item>
        <item>\“ জীবনের অর্থ কি?  এটা এমন একটা মহান ঘটনা, যেটাকে কোনো অর্থের মধ্যেই বাঁধা যাবেনা \”\n __ সদগুরু</item>


    </string-array>


    <string-array name="anistainquotes">

        <item>\“ একমাত্র মূল্যবান জিনিস হলো প্রজ্ঞা। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ দুর্বল মনোভাব হচ্ছে চরিত্রের দুর্বলতা \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ উৎসর্গ জীবনই হচ্ছে স্বার্থক জীবন। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ শুধুমাত্র বাস্তব মূল্যবান জিনিস অনুভূতি হয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সবকিছু সম্ভব সহজ করা উচিত,কিন্তু সহজ নয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ বিশ্বের সবচেয়ে অজ্ঞেয় বিষয় তা বোধগম্য হয় না। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমি বিশ্বাস করছি যে তিনি (ঈশ্বর) পাশা খেলেনা  \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ কল্পনা জ্ঞানের চেয়ে অনেক বেশি গুরুত্বপূর্ণ। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ বাস্তবতা নিছক একটি বিভ্রম, যদিও এটি খুব স্থায়ী। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ মানুষের প্রেমে পড়ার জন্যে মধ্যাকর্ষণ দায়ী নয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সাফল্যের জন্যে নয় বরং সম্মানের জন্যে চেষ্টা কর। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ ঘটনার সঙ্গে যদি তত্ত্ব না-মেলে তাহলে ঘটনাকে পাল্টাও। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে সবচেয়ে কঠিন কাজ হলো আয়কর বোঝা। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ অনেক সময় কেউ কেউ কিছু না পেয়েও সব কিছু দেয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সফল মানুষ হবার চেষ্টা না করে গুনী মানুষ হবার চেষ্টা কর। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমি ভবিষ্যত নিয়ে চিন্তা করিনা।এটা আসে যথেষ্ট তাড়াতাড়ি \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সমগ্র বিজ্ঞান দৈনন্দিনের একটি পরিশোধন চিন্তা ছাড়া আর কিছুই না। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সমস্ত কঠিন আর সমস্যার মাঝেই লুকিয়ে থাকে সেরা সুযোগটি। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যে কখনো ভূল করেনি সে কখনো নতুন কোন কিছুর চেষ্টাও করেনি। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সব কিছু যতোটা সম্ভব সরল করা উচিত, তবে একদম সরল নয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ বিজ্ঞান খুব সুন্দর জিনিস যদি এর থেকে কাউকে উপার্জন করতে না হয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমি কখনোই ভবিষ্যত নিয়ে ভাবিনি, এটা যথেষ্ট দ্রুত চলে আসে। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ ঈশ্বরের আগে আমরা সবাই সমান বুদ্ধিমান এবং সমান নির্বোধ ছিলাম। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ শুধু আইন দিয়ে মত প্রকাশের স্বাধীনতা রক্ষা করা যায় না, দরকার সহনশীলতা। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ বোকামি আর প্রতিভার মধ্যে পার্থক্য হল-প্রতিভার সীমা আছে,বোকামির কোন সীমা নেই। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ কল্পনা বিদ্যার চেয়েও শক্তিশালী কেননা বিদ্যার সীমা আছে কিন্তু কল্পনার সীমা নেই। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যেখানে বিজ্ঞান শেষ সেখানে দর্শন শুরু, যেখানে দর্শন শেষ সেখানে ধর্ম শুরু। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ সফল মানুষ হওয়ার চেষ্টা করার থেকে বরং মূল্যবোধ সম্পন্ন মানুষ হওয়ার চেষ্টা করো। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ একজন ব্যক্তি বসবাস শুরু করতে পারে ,যখন তিনি নিজে বাইরে বাস করতে পারে \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ ভালোবাসায় পতনের জন্য কোনোভাবেই আমরা মহাকর্ষ-অভিকর্ষকে দায়ী করতে পারি না। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ একটি টেবিল, চেয়ার, ফল ভরা পাত্র আর একটা বেহালা সুখী হওয়ার জন্য একটা মানুষের আর কী দরকার? \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ তোমার অংকের সমস্যা নিয়ে দুঃশ্চিন্তা করো না, আমি নিশ্চয়তা দিচ্ছি আমার সমস্যা আরও অনেক বেশি। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ মহৎ ব্যক্তিরা সর্বদাই সংকীর্ণ-ব্যক্তিত্বের অধিকারী মানুষদের নিকট থেকে ভয়ানক বাধার সম্মুখীন হয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমাদের রহস্যময়তার পরীক্ষণে প্রাপ্ত সবচেয়ে সৌন্দর্যময় জিনিসগুলো হলো শিল্প, বিজ্ঞান এবং বন্ধুত্ব। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ জরবদস্তি দ্বারা শান্তি আসতে পারে না। কেবল সমঝোতার দ্বারাই এটা অর্জন করা যেতে পারে। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ গণিত পারেন না বলে কষ্টে থাকবেন না। আমি নিশ্চিত করে বলছি, আমার সমস্যা তার থেকেও বেশি। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ বোকামি আর প্রতিভার মধ্যে পার্থক্য হল- প্রতিভার সীমা আছে, বোকামির কোন সীমা নেই। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমাদের রহস্যময়তার পরীক্ষণে প্রাপ্ত সবচেয়ে সৌন্দর্যময় জিনিসগুলো হলো শিল্প, বিজ্ঞান এবং বন্ধুত্ব। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ কেউ ভুল করে ফেললে, সবার সামনে তাকে তিরস্কার না করে, আলাদাভাবে তাকে বলে শুধরে নেয়ার সুযোগ দিন। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যদি তুমি একটি সুখী জীবন চাও, তাহলে এটাকে একটি লক্ষ্যের সাথে বেধে ফেল, কোন মানুষ অথবা বস্তুর সাথে নয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ চিন্তাশক্তি করার ক্ষমতা থাকা মেধার শক্তি থেকেও বেশী প্রয়োজনীয়। মেধা সাধারণত সামান্য বিষয়েই সীমাবদ্ধ থাকে। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমি চিন্তা করেছি মাসের পর মাস, বছরের পর বছর। আমার চিন্তাগুলো ৯৯ বারই ভুল হয়েছে তবে শততম বারে আমি সফল হয়েছি। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ পুরুষ নারীদের বিয়ে করে এই আশায় যে তারা কখনো বদলাবে না। নারী পুরুষকে এই আশায় বিয়ে করে যে তারা বদলাবে। স্বভাবতই তারা দুজনেই হতাশ হয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যেকোন বুদ্ধিমান বোকা জিনিষকে বড় করতে পারে, আরো জটিল, এবং আরও তীব্র। এটি একটি প্রতিভাকে স্পর্শ করে, এবং সাহস অনেকটা বিপরীত দিকে অগ্রসর হয়।। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আমি মনে করি রাজনীতির চেয়ে সমীকরণ বেশী গুরুত্বপূর্ণ। কারণ, রাজনীতি লেখা হয় বর্তমানের খসড়া খাতায় আর সমীকরণ লেখা থাকে মহাকালের অজর গ্রন্থে। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ একজন সুন্দর, আকর্ষণীয় রমণীর পাশে ২ ঘণ্টা বসে থাকুন, দেখবেন সময় উড়ে চলে গেছে! এবার গ্রীষ্মের গরমের মাঝে রাস্তায় ২ মিনিট হাঁটুন, মনে হবে আপনি অনন্তকাল ধরে হাঁটছেন! \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ তত্ত্বগতভাবে, তত্ত্বীয় আর ব্যবহারিক দিকটা একই। কিন্তু ব্যবহারিক ক্ষেত্রে তারা এক নয়।একটি টেবিল, চেয়ার, ফল ভরা পাত্র আর একটা বেহালা সুখী হওয়ার জন্য একটা মানুষের আর কী দরকার? \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যখন কোন কোন লোক সুন্দরী মেয়ের সঙ্গে এক ঘণ্টা কাটায় তখন মনে হয় যেন এক মিনিট গেলো। কিন্তু সেই লোকটিকেই এক মিনিটের জন্যে গরম চুল্লির উপর বসিয়ে দিলে তার কাছে মনে হবে একঘণ্টারও বেশি সময় গেলো। এটিই আপেক্ষিক তত্ত্ব। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ আপনি যদি অন্যদের অনুসরন করে তাদের সাহায্য নিয়ে চলতে থাকেন তবে হয়তো একদিন তার জায়গায় পৌঁছাতে পারবেন। কিন্তু আপনি যদি নিজের পথটা নিজেই তৈরী করে চলেন তাহলে হয়তো এমন এক সাফল্যমন্ডিত যায়গায় পৌঁছাবেন যেখানে আজ পর্যন্ত কেউই পৌঁছাতে পারেন নি। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ দেখুন তারের টেলিগ্রাফ হলো একটা অনেক অনেক লম্বা বিড়ালের মতো। আপনি নিউ ইয়র্কে ওর লেজ ধরে টান দেবেন আর ও লস এঞ্জেলেসে মিউ মিউ করে উঠবে। আপনি কি এটা বুঝতে পেরেছেন? আর বেতারও ঠিক এইভাবেই কাজ করে। আপনি এইখানে বসে সিগনাল পাঠাচ্ছেন আর ওরা ওইখানে বসে সেটা গ্রহণ করছে। শুধু একমাত্র পার্থক্যটা হলো, এখানে কোন বিড়ালই নেই। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ এই পৃথিবী কখনো খারাপ মানুষের খারাপ কর্মের জন্য ধ্বংস হবে না। যারা খারাপ মানুষের খারাপ কর্ম দেখেও কিছু করেনা তাদের জন্যই পৃথিবী ধ্বংস হবে॥ \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ পৃথিবীতে সবাই জিনিয়াস; কিন্তু আপনি যদি ১ টি মাছকে তার গাছ বেয়ে উঠার সামর্থ্যের উপর বিচার করেন তাহলে সে সারা জীবন নিজেকে শুধু অপদার্থই ভেবে যাবে॥  \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যারা আমাকে সাহায্য করতে মানা করে দিয়েছিল আমি তাদের প্রতি কৃতজ্ঞ। কারন তাদের ‘না’ এর জন্যই আজ আমি নিজের কাজ নিজে করতে শিখেছি॥  \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ স্কুলে যা শেখানো হয়, তার সবটুকুই ভুলে যাবার পর যা থাকে; তাই হলো শিক্ষা॥ \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ যেখানে বিজ্ঞান শেষ সেখানে দর্শন শুরু, যেখানে দর্শন শেষ সেখানে ধর্ম শুরু।  \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ বিশ্বের সবচেয়ে অজ্ঞেয় বিষয় তা বোধগম্য হয় না \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ ভালোবাসায় পতনের জন্য কোনোভাবেই আমরা মহাকর্ষ-অভিকর্ষকে দায়ী করতে পারি না \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ জ্ঞানের চেয়ে কল্পনা বেশি প্রয়োজনীয়। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ ধর্ম ছাড়া বিজ্ঞান পঙ্গু, আর বিজ্ঞান ছাড়া ধর্ম অন্ধ। \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ জ্ঞান নয় কল্পনাই বুদ্ধির প্রকৃত পরিচয়॥ \”\n __আইনস্টাইন</item>
        <item>\“ ব্যক্তিগত ঈশ্বর বিষয়ক উপলব্ধি একটি নৃতাত্ত্বিক ধারণামাত্র, যা আমি গুরুত্বের সঙ্গে গ্রহণ করতে সক্ষম নই। \”\n __আইনস্টাইন</item>


    </string-array>

    <string-array name="abrahamquotes">

        <item>\“ শাস্তির চেয়ে ক্ষমা মহৎ \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ যার মা আছে সে কখনই গরীব নয়। \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ ছোটবেলাতে আমি জুতা সেলাই করতাম।  \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ প্রত্যেককে বিশ্বাস করা বিপদজনক, কিন্তু কাউকে বিশ্বাস না করা আরো বেশী বিপদজনক। \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ মানুষ যতটা সুখী হতে চায়, সে ততটাই হতে পারে । সুখের কোনো পরিসীমা নেই। ইচ্ছে করলেই সুখকে আমরা আকাশ অভিসারী করে তুলতে পারি । \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ তুমি সবসময় কিছু লোককে বোকা বানাতে পারো, কিছু সময় সবলোককে বোকা বানাতে পারো, কিন্তু সব সময় সব লোককে বোকা বানাতে পারো না । \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>

        <item>\“ চরিত্র হচ্ছে গাছের মত, পরিচিতি ছায়ার মত \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ যে মানুষ যতটা সুখী হতে চাই সে ততটাই পারে। সুখের কোন পরিসীমা নেই। ইচ্ছে করলেই সুখকে আমরা আকাশ সমান করে তুলতে পারি। অধিকাংশ জাতিই সুখী হতে পারে যদি তারা সেভাবে মানসিক প্রস্তুতি নেয় \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>

        <item>\“ তুমি যা-ই হও না কেন ভাল কিছু হও \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ যারা অপেক্ষা করে তারাই পাই, আর তারাই হারায় যারা তাড়াহুড়া করে \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>
        <item>\“ আমি ধীরগতিতে অগ্রসর হই, কিন্তু কখনো পিছু হটি না। \”\n __আব্রাহাম লিংকন</item>

    </string-array>


    <string-array name="bilgatesquotes">

        <item>\“ একবার পরীক্ষায় আমি কয়েকটা বিষয়ে ফেল করেছিলাম কিন্তু আমার বন্ধুরা সব পাশ করেছিলো | এখন তারা মাইক্রোসফ্টের একজন ইঞ্জিনিয়ার আর আমি মাইক্রোসফ্টের প্রতিষ্ঠাতা \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আপনি যদি গরীব হয়ে জন্মান তাহলে সেটা আপনার দোষ নয় কিন্তু যদি গরীব থেকেই মারা যান, তাহলে সেটা আপনার দোষ \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ যখন তোমার পকেট ভর্তি টাকা থাকবে তখন শুধুমাত্র তুমি ভুলে যাবে ‘তুমি কে’ | কিন্তু যখন তোমার পকেট ফাঁকা থাকবে তখন সমগ্র দুনিয়া ভুলে যাবে তুমি কে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আপনার অসন্তুষ্ট ক্রেতাদের থেকেই আপনি শিক্ষাগ্রহণ করতে পারবেন | তাদের সকল অভিযোগই হচ্ছে শিক্ষার উৎস \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আপনার জীবনকে কে বদলে দেবে? আপনার দৃষ্টিভঙ্গি বদলে দেবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ জীবন কতগুলো পরীক্ষার সেমিস্টারে বিভক্ত নয় | এখানে কোনোই গ্রীষ্মের ছুটি নেই এবং খুব কম সংখ্যক মানুষই তোমার সামর্থ্য চেনাতে সাহায্য করতে আসবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ প্রতিদিন নিজের সেরাটা দিতে হবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমাদের প্রচুর টাকা ঢালতে হবে আমাদের স্বভাবের পিছনে, যদি তা আমরা বদলাতে চাই \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ সফলতার উৎযাপন করা ভালো, তবে ব্যর্থতার দিকেও নজর দিতে হবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমি বিশ্বাস করি যে, আপনি যদি মানুষদের সমস্যা দেখান এবং সমাধানও দেখান, তবে মানুষ স্থানান্তর হবেই \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমি কোনো কঠিন কাজ করার জন্য সবসময় একজন অলস ব্যক্তিকে পছন্দ করবো, কারণ সে ওই কাজটি করার একটি সহজ উপায় বের করবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ পৃথিবী পরিবর্তন করতে চাইলে বিয়ের আগেই করো, বিয়ের পরে পৃথিবীর পরিবর্তন তো পরের কথা, টিভির চ্যানেলই পরিবর্তন করতে পারবেনা \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ সাফল্য একটি পরিপূর্ণ শিক্ষক, এটি স্মার্ট মানুষদের চিন্তার মধ্যে ঢুকিয়ে দেয় তারা কখনো ব্যর্থ হবেনা \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ সবচেয়ে অসুখী মানুষের প্রতি লক্ষ্য করুন, অনেক কিছু শিখতে পারবেন \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আপনি যদি কোনো কিছু ভালোভাবে না করতে পারেন, অন্তত চেষ্টা করুন \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ বড় কিছু পেতে গেলে, আপনাকে অনেক সময় বড় ঝুঁকি নিতে হবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ ধৈর্য্যই হলো সাফল্যের প্রধান শর্ত \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ মানুষ সর্বদাই পরিবর্তনকে ভয় পায় | যখন বিদ্যুৎ আবিষ্কার হয়েছিলো, তখনও মানুষ সেটাকে ভয় পেয়েছিলো \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ নিজেকে পৃথিবীর কারোর সাথেই তুলোনা করবেন না | যদি তা করেন, তাহলে আপনি নিজেই নিজের অপমান করছেন \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ পৃথিবীর কেউই আপনার মূল্য নিয়ে ভাবেনা, সবাই আপনার কাছ থেকে কিছু প্রত্যাশা করে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ মহান সংস্থাগুলি, জড়িত মানুষদের থেকে উচ্চ স্তরের প্রতিভা পাওয়ার আশা করেই থাকে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ যখন আমরা গরিবদের জন্য বিনিয়োগ করি তখন আমরা ভবিষ্যতকে আরো মজবুত বানাই, নাকি আমরা তাদের যন্ত্রণার উপর জোর দিই \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ পরোপকার করার জন্য সৃজনশীলতার প্রয়োজন হয়ে থাকে | ঠিক যেমন পরিমান ধ্যান আর কৌশল একটা ব্যবসাকে তৈরী করার জন্য প্রয়োজন \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ একজন সবচেয়ে ভালো শিক্ষক ভীষন ইন্টারেক্টিভ হয় \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ কে নিশ্চিত করে যে উইন্ডোজে কি হবে? গ্রাহকরা, যারা এটিকে ব্যবহার করে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ অফিস হোক, বাড়ি হোক কিংবা রাস্তাই হোক; আমার কাছে সর্বদা একগুচ্ছ বইয়ের সম্ভার নিশ্চই থাকে যেগুলো আমি পড়তে চাই \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমি মনে করি যে, গরিবদের পিছনে বিনয়োগের রিটার্ন ততটাই রোমাঞ্চকর হয়, যতটা একটি ব্যবসায়িক ক্ষেত্রে অর্জন করা সাফল্য | আর এটা ব্যবসার থেকেও অধিক সার্থকপূর্ণ হয়ে থাকে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ সবচেয়ে অসাধারণ দাতা সেই হয়, যে বাস্তবে একটি সার্থক বলিদান দিচ্ছে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমি মনে করি, ধনীদের দ্বারা গরিবদের সাহায্য করে যাওয়ার সামান্য বিচার, ভীষন গুরুত্বপূর্ণ হয়ে থাকে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমি সম্ভবত মেন্টাল সাইকেলের মাত্র ১০ শতাংশ ব্যবহার করি ব্যবসার জন্য ভাবার ক্ষেত্রে | ব্যবসা করা এতটাও কঠিন নয় \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ টেলিভিশন মানুষের বাস্তব জীবন নয় | বাস্তব জীবনে মানুষকে কফি ছেড়ে চাকরির জন্য যেতে হয় \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ যদি আমরা পরবর্তী প্রজন্মকে দেখি, তাহলে লিডার সেই হবে যে অন্যদেরকে সক্ষম বানাতে পারবে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমাদের প্রত্যেকেরই এমন মানুষকে দরকার, যারা আমাদের কাজ সম্পর্কে মতামত দেবে | তাহলেই আমরা নিজেদের উন্নত করতে পারবো \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ আমরা সর্বদাই আগামী দুবছরে যা ঘটবে সেগুলিকে বেশি গুরুত্ব দিই, আর আগামী দশ বছরে যা ঘটতে চলেছে তাকে অবহেলা করি | কখনোই নিজেকে অবহেলা করবেন না \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ প্রযুক্তি শুধু একটি উপকরণ মাত্র | ছোটদের একসঙ্গে কাজ করার ও তাদের অনুপ্রাণিত করার জন্য শিক্ষকের ভূমিকা অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ হয়তো আপনার স্কুল এখন কে জয়ী আর কে ব্যর্থ, বলা ছেড়ে দিয়েছে কিন্তু জীবন নয় \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ যদি আপনি ভুল করেন তাহলে সেটা আপনার বাবা-মায়ের ভুল নয়, ওটা আপনারই ভুল | তাই ভুল করার জন্য দুঃখ না পেয়ে, সেটার থেকে শিখুন \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ মাইক্রোসফ্ট লোভের দ্বারা নয় বরং নতুন উদ্ভাবন ও নিরপেক্ষতার দ্বারা তৈরী হয়েছে \”\n __বিল গেটস</item>
        <item>\“ তিনবছর পর হয়তো আমার কোম্পানীর সব প্রোডাক্টই বেকার হয়ে যেতে পারে | প্রশ্ন শুধু এটাই যে, আমরা কি সেগুলোকে বেকার বানাই নাকি অন্য কেউ বানায়? \”\n __বিল গেটস</item>



    </string-array>
    <string-array name="bibekanandoquotes">


        <item>\“ যখন আপনি ব্যস্ত থাকেন তখন সব কিছুই সহজ বলে মনে হয় কিন্তু অলস হলে কোনো কিছুই সহজ বলে মনে হয়না \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ নিজের জীবনে ঝুঁকি নিন, যদি আপনি জেতেন তাহলে নেতৃত্ব করবেন আর যদি হারেন তাহলে আপনি অন্যদের সঠিক পথ দেখাতে পারবেন \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ কখনো না বলোনা, কখনো বলোনা আমি করতে পারবোনা | তুমি অনন্ত এবং সব শক্তি তোমার ভিতরে আছে, তুমি সব কিছুই করতে পারো \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ মনের শক্তি সূর্যের কিরণের মত, যখন এটি এক জায়গায় কেন্দ্রীভূত হয় তখনই এটি চকচক করে ওঠে \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ যতক্ষণ না আপনি নিজের প্রতি বিশ্বাস রাখবেন, ততক্ষন আপনি ঈশ্বরকে বিশ্বাস করবেন না \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ ওঠো এবং ততক্ষণ অবধি থেমো না, যতক্ষণ না তুমি সফল হচ্ছ \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ মহাবিশ্বের সীমাহীন পুস্তকালয় আপনার মনের ভীতর অবস্থিত \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ মানুষের সেবাই হলো ভগবানের সেবা \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ যা কিছু আপনাকে শারীরিক, বৌদ্ধিক এবং আধ্যাত্মিকভাবে দুর্বল করে তোলে সেটাকে বিষ ভেবে প্রত্যাখ্যান করুন \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ দুনিয়া আপনার সম্বন্ধে কি ভাবছে সেটা তাদের ভাবতে দিন | আপনি আপনার লক্ষ্যগুলিতে দৃঢ় থাকুন, দুনিয়া আপনার একদিন পায়ের সম্মুখে হবে \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ ইচ্ছা, অজ্ঞতা এবং বৈষম্য – এই তিনটিই হলো বন্ধনের ত্রিমূর্তি \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>
        <item>\“ কখনও বড় পরিকল্পনার হিসাব করবেন না, ধীরে ধীরে আগে শুরু করুন, আপনার ভূমি নির্মাণ করুন তারপর ধীরে ধীরে এটিকে  প্রসার করুন \”\n __স্বামী বিবেকানন্দ</item>

    </string-array>

    <string-array name="aristatalquotes">

        <item>\“ আশা হচ্ছে জেগে স্বপ্ন দেখার মতো। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ ভেবে উত্তর দাও নতুবা লজ্জিত হবে। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ মানুষ স্বভাবতই একটি ‘\রাজনৈতিক প্রাণী॥ \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ শিক্ষার শেকড়ের স্বাদ তেঁতো হলেও এর ফল মিষ্টি। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ বেশী কথা বলা, তা যতই মূল্যবান হউক নির্বুদ্ধিতার নিদর্শন । \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ আমাদের চরিত্র হচ্ছে আমাদের আচার-ব্যাবহারের ফলশ্রুতি। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ যে ব্যাক্তি সমাজের অন্তর্ভুক্ত নয়, হয় সে দেবতা নয় তো পশু। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ ব্যর্থ হওয়ার নানা উপায় আছে, কিন্তু সফল হওয়ার উপায় একটাই। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ জ্ঞানীরা ধনসঞ্চয় করেন অর্থপিশাচদের মুখাপেক্ষী না হওয়ার জন্য । \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ একটি গণতান্ত্রিক শাসনব্যবস্থায় সার্বভৌম ক্ষমতা সমগ্র জনগণের হাতে ন্যস্ত থাকে। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ আমার শ্রেষ্ঠ বন্ধু সেই-ই যে আমার কল্যাণ কামনা করে কেবল আমার কল্যাণের জন্যই। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ দার্শনিক হিসেবে আমার অর্জন এই যে, যা আমি নিজে নিজে করি, অন্যরা তা করে আইনের ভয়ে। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ প্রত্যেক নতুন জিনিসকেই উৎকৃষ্ট মনে হয়। কিন্তু, বন্ধুত্ব যতই পুরাতন হয়,ততই উৎকৃষ্ট ও দৃঢ় হয়। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ অনুমান বা ধারনা থেকেই সত্যের উৎপত্তি। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ দুর্ভাগ্যবান তারাই যাদের প্রকৃত বন্ধু নেই। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ বন্ধু কি ? এক আত্মার দুইটি শরীর। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ নিরাশ হয়ো না, তাতে আয়ু কমে যায়। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ জ্ঞানী লোক কখনও সুখের সন্ধান করে না। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ দু\'টি দেহে একটি আত্মার অবস্থানই হলো বন্ধুত্ব। \”\n __এরিস্টটল</item>
        <item>\“ যে সবার বন্ধু, সে আসলে কারোরই বন্ধু নয়। \”\n __এরিস্টটল</item>



    </string-array>

    <string-array name="banglaprobadquotes">
        <item>\“ এক পয়সা জমানো মানে এক পয়সা রোজগার করা । \”</item>
        <item>\“ নেংটার নেই বাটপারের ভয় । \”</item>
        <item>\“ প্রায় শেষ করা আর একেবারেই শুরু না করা একই কথা । \”</item>
        <item>\“ নিজ বাড়ি নিজ ভুবন । \”</item>
        <item>\“ সঙ্গ দেখে লোক চেনা যায় । \”</item>
        <item>\“ পাগলে কী না বলে, ছাগলে কী না খায়। \”</item>
        <item>\“ অল্পবিদ্যা ভয়ংকরী। \”</item>
        <item>\“ পকেটে টাকা না থাকলে মনও ভালো থাকে না। \”</item>
        <item>\“ ট্যাক খালি তো মুখ কালি। \”</item>
        <item>\“ আজ বাদশা কাল ফকির। \”</item>
        <item>\“ নেবু কচলালে তেতো হয়। \”</item>
        <item>\“ ভাগাড়ে গরু মরে, শুকুনির টনক নড়ে। \”</item>
        <item>\“ খিদের জ্বালায় মাথা ঠিক থাকে না । \”</item>
        <item>\“ একাই একশো। \”</item>
        <item>\“ ঠাকুর ঘরে কে, আমি তো কলা খাইনি। \”</item>
        <item>\“ অনুতপ্ত হলে অভিযোগকারীর প্রয়োজন নেই। \”</item>
        <item>\“ বাড়ন্তরা অনেক খায়। \”</item>
        <item>\“ সেয়ানে সেয়ানে কোলাকুলি। \”</item>
        <item>\“ অসময়ের বন্ধুই প্রকৃত বন্ধু \”</item>
        <item>\“ ভাত ছড়ালে কাকের অভাব হয় না \”</item>
        <item>\“ টাকায় বাঘের দুধ মেলে \”</item>
        <item>\“ স্বামী ভালো হলে স্ত্রীও ভালো হয় \”</item>
        <item>\“ কারও সর্বনাশ, কারও পৌষমাস \”</item>
        <item>\“ নামে কিবা আসে যায়? \”</item>
        <item>\“ ভাগ্যকে পরিবর্তন করা যায় না \”</item>
        <item>\“ যেখানে যেমন, সেখানে তেমন \”</item>
        <item>\“ এক দুয়ার বন্ধ তো হাজার দুয়ার খোলা। \”</item>
        <item>\“ অভাব দেখা দিলে ভালবাসা জানালা দিয়ে পালায়। \”</item>
        <item>\“ ইচ্ছা থাকিলেই উপায় হয় \”</item>
        <item>\“ পাকা লোক ফাঁকা কথায় ভোলে না  \”</item>
        <item>\“ অধিক সন্ন্যাসীতে গাঁজন নষ্ট। \”</item>
        <item>\“ অতি ভক্তি চোরের লক্ষণ \”</item>
        <item>\“ অতি চালাকের গলায় দড়ি \”</item>
        <item>\“ অপদার্থ যেখান থেকে শুরু করে সেখানেই ফিরে আসে \”</item>
        <item>\“ নাচতে না জানলে উঠোন বাঁকা  \”</item>
        <item>\“ যত গর্জে তত বর্ষে না \”</item>
        <item>\“ মাথা নেই তার মাথাব্যথা  \”</item>
        <item>\“ বিনা মেঘে বজ্রপাত \”</item>
        <item>\“ তর্জনকারী বা ষন্ডা সব সময়ই কাপুরুষ \”</item>
        <item>\“ ঘর-পোড়া গরু সিন্দুরে মেঘ দেখলে ভয় পায় \”</item>
        <item>\“ নেংটার নেই বাটপাড়ের ভয় \”</item>
        <item>\“ বোকার কাছে টাকা থাকে না \”</item>
        <item>\“ যতক্ষণ শ্বাস, ততকক্ষণ আঁশ \”</item>
        <item>\“ আপন গাঁয়ে কুকুর রাজা \”</item>
        <item>\“ সোজা আঙ্গুলে ঘি ওঠে না \”</item>
        <item>\“ কই মাছের প্রাণ বড়ই শক্ত \”</item>
        <item>\“ খিদের জ্বালায় মাথা ঠিক থাকে না  \”</item>
        <item>\“ লঘু পাপে গুরু দন্ড \”</item>


    </string-array>

    <string-array name="motherterechaquotes">

        <item>\“ আনন্দই প্রার্থনা, আনন্দই শক্তি, আনন্দই ভালোবাসা \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আনন্দ ভালোবাসার একটি জাল, যা দ্বারা আপনি আত্মার বন্ধন গড়তে পারেন \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আপনি যদি ১০০ জন লোককে খাওয়াতে না পারেন, তাহলে মাত্র একজনকেই খেতে দিন \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ তুমি দৃশ্যমান মানুষকে ভালোবাসতে না পারো তবে অদৃশ্য ঈশ্বরকে কি করে ভালোবাসবে? \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমি ঈশ্বরের হাতের একটি ছোট পেন্সিল, যা দ্বারা ঈশ্বর পৃথিবীতে ভালোবাসার চিঠি লিখছেন \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ঈশ্বর পৃথিবীকে ভালোবাসেন এবং তিনি আপনাকে ও আমাকে পাঠিয়েছেন তার ভালোবাসা এবং সহায়তা দরিদ্রদের কাছে পৌঁছে দেওয়ার জন্য \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ শান্তির শুরুই হয় হাসির মাধ্যমে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমাদের মধ্যে সবাই সব বড় কাজ গুলো করতে পারবে, কিন্তু আমরা অনেক ছোট কাজ গুলোও করতে পারি আমাদের অনেক বেশী ভালোবাসা দিয়ে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমার শরীরজুড়ে প্রবাহিত আলবেনিয়ান রক্ত, নাগরিকত্বে একজন ভারতীয় আর ধর্মীয় পরিচয়ে আমি একজন ক্যাথলিক সন্ত । তবে নিজের অন্তর্নিহিত অনুভূতি দিয়ে আমি বলছি, বিশ্বময় এবং মনেপ্রাণে আমার অবস্থান যিশুর হৃদয়ে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যদি তুমি মানুষকে বিচার করতে যাও তাহলে ভালোবাসার সময় পাবে না \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ তুমি যখন কারোর সঙ্গে দেখা করবে তখন হাসিমুখ নিয়েই তার সামনে যেও, কেননা হাস্যোজ্জ্বল মুখ হলো ভালোবাসার শুরু \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ শান্তির জন্য কাজ করলে তাতেই যুদ্ধ কমে যায় কিন্তু রাজনীতির মধ্যে আমি যাবো না । রাজনীতি থেকেই যুদ্ধের উদ্ভব হয়, সেজন্য রাজনীতির সঙ্গে জড়িয়ে পরতে আমি চাই না । রাজনীতির মধ্যে যদি আমি বাঁধা পড়ে যাই, তাহলে আর ভালোবাসতে পারবো না । কেননা, তখন সকলের পক্ষে আর নয়, আমাকে দাঁড়াতে হবে একজনের পক্ষে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ গতকাল চলে গেছে, আগামীকাল এখনো আসেনি, আমাদের জন্য আছে আজকের দিন, তাই এখনই শুরু করা যাক \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ নেতার জন্য বসে থেকো না, একাই ব্যাক্তি থেকে ব্যাক্তি শুরু করে দেও \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আসুন আমরা সবাই মিলে প্রার্থনা করি । প্রভু, আমাদের যোগ্য করো যেন আমরা সারা পৃথিবীতে যেসব মানুষ দারিদ্র্যের মধ্যে, ক্ষুধার মধ্যে জীবন যাপন করেন এবং মৃত্যুমুখে পতিত হন, তাদের সেবা করতে পারি \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ হৃদয়কে স্পর্শ করতে চায় নীরবতা, কলরবের আড়ালে নীরবেই পৌছাতে হয় আর্তের কাছে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আশা করো না যে তোমার বন্ধু নির্ভুল ব্যাক্তি হবে বরং তোমার বন্ধুকে নির্ভুল হতে সহায়তা করো এটাই প্রকৃত বন্ধুত্ব \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমরা ভবিষ্যত নিয়ে আশঙ্কা করি কারণ আমরা বর্তমানকে নষ্ট করছি \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ নিখুঁত ভালোবাসা পরিমাপ করা যায় না, এটি শুধু দেওয়া যায় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ভালো কাজগুলো পরষ্পর সংযুক্ত, যা প্রেমের শৃঙ্খলা গঠন করে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ কিছু লোক তোমার জীবনে আশীর্বাদ হয়ে আসে আর কিছু লোক আসে শিক্ষা হয়ে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ শুধু সেবা নয়, মানুষকে দাও তোমার হৃদয় | হৃদয়হীন সেবা নয়, তারা চায় তোমার অন্তরের স্পর্শ \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ভালোবাসার কথাগুলি হয়তো খুব সংক্ষিপ্ত ও সহজ হতে পারে কিন্তু এর প্রতিধ্বনী কখনো শেষ হয়না \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ছোট বিষয়ে বিশ্বস্ত হও, কারণ এর উপরেই তোমার শক্তি নির্ভর করে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ তুমি কী করলে তার চাইতে তুমি কতটা ভালোবাসা দিয়ে করলে সেটাই মুখ্য বিষয় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ সর্বশ্রেষ্ঠ রোগগুলির মধ্যে অন্যতম হল কেউ কারোর নয় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ তুমি দুনিয়ায় প্রেমের প্রসার করার জন্য কি করতে পারো? ঘরে যাও এবং নিজের পরিবারের সদ্যদের ভালোবাসো \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আপনি যেটা বহু বছর পরিশ্রম করে গড়ে তুলেছেন, সেটা চাইলে রাতারাতি নষ্টও হয়ে যেতে পারে | তাতে কি হয়েছে? আগে এগিয়ে আসুন এবং আবার সেটাকে বানাতে থাকুন \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যেখানেই যান শুধু ভালোবাসা ছড়ান যাতে যখনই কেউ আপনার সংস্পর্শে আসবে, সে জানো আরো খুশি হয়ে ফিরে যায় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমি চাই তুমি জানো নিজের প্রতিবেশীর ভালোর ব্যাপারে চিন্তিত হও | তুমি কি জানো তোমার প্রতিবেশী কে? \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ভালোবাসা হলো প্রত্যেক ঋতুতে পাওয়া ফলের মতো, যেটা প্রত্যেকের সান্নিধ্যেই সর্বদা থাকে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ভগবান এর জন্য কখনোই অপেক্ষা করেননা যে আপনি কখন সফল হবেন বরং তিনি শুধু এটিই চান যে আমরা যাতে সর্বদা প্রয়াস করতে থাকি \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যদি বেঁচে থাকার অর্থ অন্যের সাহায্য না হয়, তাহলে সেটি জীবনই নয় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ একাকীত্ব আর অন্যের দ্বারা ভালোবাসা না পাওয়ার ভাবনা, ভয়ানক দুর্ভিক্ষের মতোই সমান \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যেই ব্যক্তিকে কেউ ভালোবাসার মতো থাকেনা, কেউ খেয়াল রাখার মতো থাকেনা, যাকে প্রত্যেকে ভুলে গেছে, আমার মতে সে এমন ব্যক্তির তুলনায় অনেক বড় দুর্ভিক্ষ গ্রস্ত মানুষ যার কাছে খাওয়ার মতো কিছুই নেই, থাকার মতো কিছুই নেই \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ কাজের মধ্যে প্রার্থনার অর্থ প্রেম আর কাজের মধ্যে প্রেমের অর্থ সেবা \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমি সাফল্যের জন্য প্রার্থনা করিনা, আমি সত্যের জন্য প্রার্থনা করি \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমরা সবাই ঈশ্বরের হাতের একটি কলমের সমান \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ সরলতার সাথে বাঁচুন, যাতে অন্যরাও বাঁচতে পারেন \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ ভালোবাসা ছাড়া কাজ করার অর্থ দাসত্ব \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ সবচেয়ে বড় রোগ কুষ্ঠরোগ বা চর্মরোগ নয়, বরং অবাঞ্ছিত হওয়াই সবচেয়ে বড় রোগ \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ মানুষ অবাস্তব, অসঙ্গত এবং আত্মাকেন্দ্রিক হয়ে থাকে |  তবুও তাদের প্রতি ভালবাসা প্রদান করো \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যেইসব শব্দ ঈশ্বরের প্রকাশকে আলোকিত করতে অসমর্থ, সেইসব শব্দই অন্ধকার নিয়ে আসে \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যিশু বলে গেছেন যে, একে অপরকে ভালোবাসো কিন্তু তিনি এটা কখনোই বলেননি যে, সমস্ত সংসারকে ভালোবাসো \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমার মতে, আমাদের প্রত্যেকের দুঃখী থাকা ভালো | আমার কাছে এটি যিশুর একটি চুম্বনের মতো \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ গাছ ও ফুল যেমন শান্তিতেই বিকশিত হয়, তেমনই নক্ষত্র, সূর্য এবং চন্দ্রও শান্তিতেই পরিক্রমণ করে | শান্তিই, আমাদের কাছে নতুন সম্ভবনার জন্ম দেয় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ সুন্দর দেখতে মানুষ সবসময় ভালো হয়না, কিন্তু ভালো মানুষগুলি সর্বদা সুন্দরই হয় \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ আমরা সবাই মহান কাজ করতে পারিনা কিন্তু আমরা সবাই সকল কাজকে প্রেমপূর্বক করতে পারি \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ শৃঙ্খলাই হলো লক্ষ্য আর উপলব্ধির মাঝখানের একটি সেতু \”\n __মাদার তেরেসা</item>
        <item>\“ যদি আমাদের ভীতর শান্তি না থাকে, তাহলে আমরা এই কথাটি ভুলে গেছি যে, আমরা একে অপরের জন্য \”\n __মাদার তেরেসা</item>



    </string-array>
    <string-array name="marktoyenquotes">

        <item>\“ আমার মৃত্যুর খবর ব্যপকভাবে অতিরঞ্জিত হয়েছে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ হাসির গোপন উৎস আনন্দে নয়, দুঃখে। স্বর্গে কোন হাসি নেই। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ যে কালিতে ইতিহাস লেখা হয়েছে তার অন্য নাম তরল প্রেজুডিস। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ নারীকে ছাড়া পুরুষের কি অবস্থা হবে? দুর্লভ, জনাব, অতি দুর্লভ। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ পরিস্কার বিবেক দুর্বল স্মৃতিশক্তির লক্ষন। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সত্যবাদিতা স্মৃতিশক্তির উপর চাপ কমায়।  \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সবার সাথে যে তাল মিলিয়ে কথা বলে সে ব্যক্তিত্বহীন॥ \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সততাই শ্রেষ্ঠ নীতি – যখন এর মধ্যে টাকা থাকে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ কোন প্রতিশ্রুতি না দেয়ার চেয়ে ভাঙা প্রতিশ্রুতিও ভাল। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আমি ঠিক করেছি একবারে একটার বেশি সিগার খাব না। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সবচেয়ে ভোঁতা পেন্সিলটাও সবচেয়ে ধাঁরালো স্মৃতি থেকে ভাল। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ বৃত্ত হচ্ছে একটা গোল সরল রেখা যার মাঝখানে একটা ফুটো। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>

        <item>\“ ঈশ্বর যুদ্ধ সৃষ্টি করেছেন যাতে করে আম্রিকানরা ভূগোল শিখতে পারে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ বন্ধুর জন্য প্রাণ দেয়াটা কঠিন কিছু নয়, কঠিন হল প্রাণ দেয়ার মত বন্ধু খুঁজে পাওয়া। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সংবাদপত্র না পড়লে আপনি আনইনফর্মড, পড়লে আপনি মিসইনফর্মড। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ কলিফ্লাওয়ার আর কিছুই না – কলেজে শিক্ষাপ্রাপ্ত ক্যাবেজ মাত্র। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ ক্ষমা সেই সৌরভ যা জুতোর তলায় পিষ্ট ফুল ঐ জুতোতে বিলিয়ে দেয়। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ চমৎকার আবহাওয়ার জন্য স্বর্গে যান। চমৎকার সঙ্গের জন্য নরকে যান। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ চমৎকার একটা হাঁটার বারোটা বাজানোর নাম হচ্ছে গলফ্‌। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ একটা ভাল উদাহরনের চেয়ে বিরক্তিকর জিনিষ খুব কমই আছে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ মানুষ একমাত্র প্রাণী যে লজ্জায় আরক্তিম হয় – বা হওয়ার দরকার হয়। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ অন্য লোকের অভ্যাসের চেয়ে সংশোধনীয় বিষয় আর দ্বিতীয়টি নেই। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ যে লোক নিজেকে ঠকাতে পারে না, অন্যদের ঠকানো তার জন্য অতি দুরূহ কর্ম। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সত্য যখন সবে জুতো পরছে, মিথ্যা ততক্ষনে অর্ধেক পৃথিবী পাড়ি দিয়ে ফেলেছে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ কোন কাজ আগামীকালকের জন্য ফেলে রাখবেন না, যা আপনি পরশু করতে পারেন। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ কিছু লোক যেখানেই যায় আনন্দ বয়ে আনে, কিছু লোক যখনই যায় আনন্দ বয়ে আসে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ রাজনীতিবিদরা ডায়াপারের মত। এদেরকে নিয়মিত বদলাতে হয়। একই কারনে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ একটা ক্লাসিক হচ্ছে সেই বইটা যা সবাই নিজের পড়া বলে আশা করে, কিন্তু কেউই পড়তে চায় না। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ ১লা এপ্রিল সেই দিবস যেদিন বছরের অন্য ৩৬৪ দিন আমরা আসলে কি – সেইটা উদযাপন করি। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সবসময় সঠিক কাজটি করুন। এটা কিছু লোককে খুশি করবে, আর বাকিদেরকে করবে অবাক। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সম্মাননা পাওয়ার যোগ্যতা থাকা সত্বেও না পাওয়াটা অনেক ভাল, যোগ্যতা না থাকা সত্বেও পাওয়ার থেকে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সাহস হচ্ছে ভয়কে প্রতিরোধ করা, ভয়কে জয় করা, ভয়শুন্যতা নয়। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সবকিছুরই একটা সীমা আছে – লোহার আকরিককে শিক্ষা দিয়ে সোনা বানানো সম্ভব নয়। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ দুঃখ সাধারনত অবিভাজ্য, কিন্তু সুখের পুরো স্বাদ পেতে হলে তাকে ভাগ করতেই হয়। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ প্রলোভনের বিরুদ্ধে বেশ কিছু ভাল রক্ষাকবচ আছে, তবে সেরাটা হল – কাপুরুষতা। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সবচেয়ে খারাপ ধরনের নিঃসঙ্গতা হচ্ছে – নিজের সঙ্গে নিজে স্বচ্ছন্দ না হওয়াতে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আপনার কল্পনা যখন আউট অফ ফোকাস, শুধু চোখের উপর নির্ভর করে তখন লাভ হবে না। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ একটি বিড়াল ও একটি মিথ্যার মধ্যে সবচেয়ে লক্ষনীয় পার্থক্যগুলির একটি হলো – বিড়ালের মাত্র নয়টি জীবন। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ মানবজাতির যা দশা, মাঝেমধ্যে আফসোস হয় ভেবে নূহ নবী.... নৌকাটা কেন যে মিস করলেন না। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ বাইবেল একটা ঔষধের দোকান। এর পসরা একই থাকে, শুধু চিকিৎসাবিদ্যাটা বদলে যায়। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ স্বাস্থ্য ঠিক রাখার একমাত্র পথ হচ্ছে আপনি যা খেতে চান না তা খেতে হবে... এবং যা করতে চান না তা করতে হবে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ নিজে ভাল হওয়াটা মহৎ ব্যাপার, কিন্তু অন্যদেরকে ভাল হওয়ার পথ দেখানো অনেক মহত্তর এবং ঝামেলাবিহীণ। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ সত্য আমাদের সবচেয়ে মূল্যবান জাতীয় সম্পদ। আসুন এ ব্যাপারে আমরা ব্যয়সংকোচন নীতি অনুসরন করি \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আমরা কারো জন্মের সময় আনন্দ আর অন্ত্যেষ্টিক্রিয়ার সময় শোক প্রকাশ করি কেন? কারন, আমরা সংশ্লিষ্ট ব্যক্তিটি নই। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ চুপ থেকে লোকের চোখে বোকা হওয়াও ভাল, মুখ খুলে তাদের সব সন্দেহ দূর করে দেওয়ার থেকে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ এটা কোন বিস্ময়কর ব্যাপার নয় যে সত্য কল্পকাহিনির চেয়েও চমকপ্রদ। কল্পকাহিনির অর্থবোধক হওয়ার দায় থাকে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ কখনই অন্য কাউকে আপনার ‘প্রায়োরিটি’ হওয়ার সুযোগ দিবেন না, যতক্ষন আপনি তার ‘অপশন’ থাকবেন। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ চেষ্টা করলে খুব সহজেই আমরা যে কোন প্রতিকুলতা সয়ে যাওয়ার শিক্ষা নিতে পারি। মানে, অন্য কারো ক্ষেত্রে আরকি। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আওয়াজে কিছুই প্রমান হয় না। স্রেফ একটা আণ্ডা পেড়ে মুরগি অনেক সময় এমন ডাক ছাড়ে যেন একটা গ্রহাণু প্রসব করেছে সে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ হাসির আক্রমনের বিরুদ্ধে সব প্রতিরোধই ব্যর্থ। সবসময় সঠিক কাজটি করুন। এটা কিছু লোককে খুশি করবে, আর বাকিদেরকে করবে অবাক। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ যে লোক ৪৮ হওয়ার আগেই নৈরাশ্যবাদী, সে অতিরিক্ত জানে; আর ৪৮-এর পরেও যদি সে আশাবাদী থাকে, তাহলে সে খুব সামান্যই জানে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ যে সহজ আত্নবিশ্বাসের সঙ্গে আমি অন্য মানুষের ধর্মকে ভুল বলে উপলব্ধি করি, আমাকে সন্দেহ করতে শেখায় যে – আমারটাও হয়তো তাই। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ দুঃখ নিজেই নিজের খেয়াল রাখতে পারে, কিন্তু আনন্দের পুরোটা উপভোগ করতে চাইলে অবশ্যই তোমাকে তা কারো সঙ্গে ভাগ করে নিতে হবে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ মেধার জন্য কোনও পুরস্কারের কথা কোনও ঈশ্বর বলেনি। এমনকি এমন একজন ঈশ্বরও নেই, যে মেধার প্রতি সামান্যতম আগ্রহ দেখিয়েছে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আমি একবার আমার ১২ জন বন্ধুকে এই টেলিগ্রামটা পাঠিয়েছিলাম — সব ফাঁস হয়ে গেছে -তাড়াতাড়ি পালাও! তাদের সবাই শহর ছেড়ে ভেগে গিয়েছিল সাথেসাথে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ কিছু লোক আছে যারা একটা ছাড়া আর সব চমৎকার বা বীরত্বব্যঞ্জক কাজকর্ম করতে পারে – পারে না শুধু নিজেদের সুখের কথা অসুখীর কাছে ফলাও করে বলা থেকে বিরত থাকতে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আপনাকে আঘাত করতে হলে, আপনার শত্রু আর আপনার বন্ধু – দুজনেরই সম্মিলিত উদ্যোগ লাগেঃ একজন আড়ালে আপনার নিন্দা করবে আর আরেকজন সেই খবরটা আপনার কাছে বহন করে আনবে। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ আদম শেষমেশ মানুষই ছিল এতেই সব বোঝা যায়। সে আপেলের জন্য আপেল খেতে চায়নি। সে এটা চেয়েছিল একে নিষিদ্ধ করা হয়েছিল বলে। আর ঈশ্বরের ভুলটা এখানেই – সাপকে নিষিদ্ধ না করে; কারন সে তাহলে তখন সাপটাই খেত। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>
        <item>\“ একটা টেলিগ্রাফ আবিষ্কারের পিছনে হাজারো মানুষের অবদান থাকে; একটা স্টিম ইঞ্জিন, একটা ফোনোগ্রাফ, একটা ফোটোগ্রাফ, একটা টেলিফোন বা অন্য যে কোন গুরুত্বপূর্ণ আবিষ্কারের পিছনেও তাই থাকে — কিন্তু শেষ লোকটাই কৃতিত্ব পায় আর আমরা বাকিদের কথা ভুলে যাই। \”\n __মার্ক টোয়েন</item>


    </string-array>

    <string-array name="onupreronaquotes">
        <item>\“ বিখ্যাত হওয়ার প্রথম পদক্ষেপ হচ্ছে বিশ্বাসী হওয়া \”\n __ ওয়ান্ট হুইটম্যান</item>
        <item>\“ সত্য কথা বলা এবং সুন্দর করে লেখা অভ্যাসের ওপর নির্ভরকরে \”\n __ রাসকিন</item>
        <item>\“ জ্ঞানী লোকেরা আমাকে এই বলে সতর্ক করে যে, জীবন হচ্ছে পদ্মপাতারজলের মত \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অন্তত ষাট হাজার বই সঙ্গে না থাকলে জীবন অচল \”\n __ নেপোলিয়ান</item>
        <item>\“ প্রচুর বই নিয়ে গরীব হয়ে চিলোকোঠায় বসবাস করব তবু এমন রাজা হতে চাই না যে বই পড়তে ভালবাসে না । \”\n __ জন মেকলে</item>
        <item>\“ আমি চাই যে বই পাঠরত অবস্থায় যেন আমার মৃত্যু হয়। \”\n __ নর্মান মেলর</item>
        <item>\“ ভালো বই পড়া মানে গত শতাব্দীর সেরা মানুষদের সাথে কথা বলা \”\n __ দেকার্তে</item>
        <item>\“ প্রতিটা বাবা - মা তাঁদের সন্তানদের জন্য ভালটা চান কিন্তু কি করলে সন্তানদের ভালো হবে, এটা হয়তো তাঁরা জানেন না \”\n __ চমক হাসান</item>
        <item>\“ ভালো খাদ্য বস্তু পেট ভরে কিন্ত ভাল বই মানুষের আত্মাকে পরিতৃপ্ত করে। \”\n __ স্পিনোজা</item>
        <item>\“ অনেক দিন আগেই আমি বুঝেছি যে শুয়োরের সঙ্গে দ্বন্দ্বযুদ্ধ করতে নেই। শরীর নোংরা হয়ে যাবে এবং শুয়োরটি এইটিই পছন্দ করবে। \”\n __ সাইরাস চিং</item>
        <item>\“ যদি মনে কর তুমি পারবে, কিংবা মনে কর তুমি পারবেনা, দুই ক্ষেত্রেই তোমার বিশ্বাস সঠিক। \”\n __ হেনরি ফোড</item>
        <item>\“ বুদ্ধিুমান লোক জরুরী কাজেই তার জীবন ব্যয় করে \”\n __ প্লেটো</item>
        <item>\“ যে দেশে গুণের সমাদর নেই সে দেশে গুণী জন্মাতে পারে না \”\n __ ডঃ মুহাম্মদশহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ একটি সুন্দর মুখের চেয়ে একটি কুৎচিত মুখের মধুর কথা অধিকতর সুন্দর \”\n __ এমার্সন</item>
        <item>\“ নিরবতা এক ধরনের অলস্কার যা মহিলাদের জন্য অত্যন্ত শোভনীয় \”\n __ হেনরীডেজন</item>

        <item>\“ যারা প্রত্যেক বস্তুরই দাম জানেন কিন্তু কোনও বস্তুরই প্রকৃত মূল্য জানেন না তারাই সমালোচক। \”\n __ ওসকার ওয়াইড</item>
        <item>\“ পৃথিবীর সুন্দরতম ও শ্রেষ্টতর সড কিছুই স্পর্শ ও দৃষ্টির অতীত। সেগুলি হৃদয় দিয়ে অনুভব করা হয় \”\n __ হেলেন কিলা</item>
        <item>\“ এমনভাবে অধ্যায়ন করবে, যেন তোমার সময়াভাব নেই, তুমি চিরজীবি। এমনভাবে জীবনযাত্রা নির্বাহ করবে, যান মনে হয় তুমি আগামীকালই মারা যাবে \”\n __ মহাত্মা গান্ধী</item>
        <item>\“ কোন কোনও পরাজয় জয়ের থেকে বেশি বিজয়োল্লাস কারণ হয়। \”\n __ মাইকেল ডি মনটাগনি</item>
        <item>\“ সফল মানুষ হওয়ার চেষ্টা করার থেকে বরং মূল্যবোধ সম্পন্ন মানুষ হওয়ার চেষ্টা করো। \”\n __ আলবার্ট আনিস্টাইন</item>
        <item>\“ শিক্ষাকে যদি দুর্মূল্য মনে হয় তবে অঙ্গতাই বাঞ্চনীয়। \”\n __ ডেরেক বক</item>
        <item>\“ আত্মহত্যা একটি সাময়িক সমস্যার চিসস্থায়ী সমাধান। \”\n __ আবিগাল ভান</item>
        <item>\“ আমি ভেড়ার নেতৃত্বে সিংহ বাহিনীকে ভয় পাই না, কিন্তু সিংহের অধীনে ভেড়ার পালকে ভয় পাই। \”\n __ আলেকজান্ডার</item>
        <item>\“ জীবনে দুটো জিনিস খুবই কষ্টদায়ক।। একটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে কিন্তু তা তোমাকে বলে না।। আর অপরটি হচ্ছে, যখন তোমার ভালোবাসার মানুষ তোমাকে ভালোবাসে না এবং সেটা তোমাকে সরাসরি বলে দেয়। \”\n __ সেক্সপিয়ার</item>
        <item>\“ সোনায় যেমন একটু পানি মিশিয়ে না নিলে গহনা মজবুত হয় না, সেইরকম ভালবাসার সঙ্গে একটু শ্রদ্ধা, ভক্তি না মিশালে সে ভালবাসাও দীর্ঘস্থায়ী হয় না। \”\n __ নিমাই ভট্টাচার্য</item>
        <item>\“ অভ্যাসকে জয় করাই পরম বিজয়। \”\n __ হযরত আলী</item>
        <item>\“ সৎ লোক সাতবার বিপদে পড়লে আবার উঠে কিন্তু অসৎ লোক বিপদে পড়লে একবারে নৃপাত হয় \”\n __ হযরত সুলায়মান</item>
        <item>\“ নিচুশ্রেনীর লোকেরা অপরকে কষ্ট দিতে হাতিয়ার হিসেবে তাদের অশ্লীল বাক্যকে ব্যবহার করে। \”\n __ এডগার এ্যালান পো</item>
        <item>\“ অভাগা যদ্যপি চায় সাগর শুকায়ে যায় \”\n __ মুকুন্দরাম</item>
        <item>\“ পুরুষের দশ দশা, কখনও হাতি কখনও মশা॥ \”\n __ মীর মশারফ হোসেন</item>
        <item>\“ দোষ, গুন, ভূল, ভ্রান্তি মিলেই মানুষের জীবন। অণ্যকে ক্ষমা করার মতো মহৎ মন প্রত্যেকের থাক চাই। \”\n __ রবার্ট ক্যাম্বারস</item>
        <item>\“ যৌবনকালটাই মাধুর্যমন্ডিত যদিও এই সময়েই সাবধানতা অবলম্বন করতে হয় বেশি \”\n __ প্রিন্সেস</item>
        <item>\“ যৌবন যার সৎ সুন্দর ও কর্মময় তার বৃদ্ধ বয়সকে স্বর্ণযুগ বলা যায়  \”\n __ জর্জ গ্রসভিল</item>
        <item>\“ তোমার যদি পরিতৃপ্ত মন থাকে তবেই তুমি জীবনকে উপলদ্ধি করতে পারবে \”\n __ প্লুটাস</item>
        <item>\“ যদি ভালোভাবে বাচতে চান তা হলে মনে রাখবেন-সমস্যাকে তুচ্ছজ্ঞান করতে হবে, আর্শীবাদকে গণ্য করতে হবে। \”\n __ ডেল ক্যার্নেগি</item>
        <item>\“ জীবনের পরিধি খুবই ক্ষুদ্র। যত শীঘ্র মানুষ তার ধনসম্পদ ভোগ করতে শুরু করে ততই তার মঙ্গল। \”\n __ স্যামুয়েল জনসন</item>
        <item>\“ জীবন ভোগের জন্য \”\n __ চার্লস ল্যাম</item>
        <item>\“ যে মানুষ ভূল করে না বস্তুবে সে কিছুই করে না \”\n __ স্যার জন ফিলিপস</item>
        <item>\“ নিষ্ঠার সাথে পরিচর্য়া করলে জীবনের লালিত্য বৃদ্ধি পাবে \”\n __ রিচার্ড হেনরি</item>
        <item>\“ দুর্ভাগ্যের শিক্ষা নিয়মানুবর্তিতা শিক্ষা করতে হয় \”\n __ আব্দুর রহমান শাদাব</item>
        <item>\“ জীবন সামান্য জিনিষের বৃহৎবন্দন  \”\n __ এ. ডব্লিউ. হালমস</item>
        <item>\“ জীবন এমন একটা স্তম্ভ, যা আমারা একা বহন করতে পারি না \”\n __ জ্যাকুইন মিলার</item>
        <item>\“ জীবন হচ্ছে সাদা কাগজের পাতা। তার মধ্যে আমাদের কেউ কেউ লিখতে পারে তার দু একটা কথা, তারই নেমে আসে রাত্রি \”\n __ জে আর লাওয়েল</item>
        <item>\“ জীবন মানে অনিশ্চিৎ ভ্রমণ \”\n __ উইলিয়াম শেক্সপিয়র</item>
        <item>\“ মানুষের জীবন এক চমৎকার উপকথা, যা বিধাতা নিজে নিখেছেন \”\n __ হ্যান্স ক্রিশ্চিয়ান এন্ডারসন</item>
        <item>\“ মানুষের জীবনের বড় শত্রু হলো তার সংশয়, অবিশ্বাস, সন্দেহ \”\n __ সমরেশ বসু</item>
        <item>\“ বয়েসের সংগে সংগে মানুষের মনের অনুভূতি পরিবর্তন হয় \”\n __ সিডনি স্মিথ</item>
        <item>\“ জীবন হচ্ছে একমাত্র সত্যি ইতিহাস  \”\n __ কার্লাইল</item>
        <item>\“ জীবন একটা রঙ্গমঞ্চ; সুতরাং তোমার ভূমিকাভিনয় করতে শিখে নাও, গাম্ভীর্যকে এক পাশে সরিয়ে রেখে। নতুবা জীবনের মর্মবেদনা বহন করতে শেখা অপরের মঙ্গল করতে শেখার চেয়ে প্রাযশঃই ঢের বেশী কঠিন \”\n __ জসুয়া রথ লিয়েবম্যান</item>
        <item>\“ যে- জীবনে পরিশ্রম নেই, সে- জীবন একটা গুরুতর অপরাধ এবং যে পরিশ্রমে শিল্পের আনন্দ নেই তা পশুত্ব \”\n __ রাস্কির</item>
        <item>\“ দুনিয়াতে মানুষের মনই বোধহয় সবচেয়ে দূর্গম ও দুর্জ্ঞেয় \”\n __ মুহম্মদ আবদুল হাই</item>
        <item>\“ এমন কেউ নেই যে কিছু হারায়নি, জীবনভর শুধু পেয়ে গেছে  \”\n __ জন ক্লার্ক</item>
        <item>\“ জীবন ক্ষণস্থায়ী, কাজেই উপার্জনের পাশাপাশি তা ভোগ করে যাওয়া উচিত। \”\n __ স্যামুয়েল জনসন</item>
        <item>\“ মানুষের কল্পনাশক্তি না থাকলে পৃথিবীর এত উন্নতি সাধিত হত না \”\n __ মার্শাল</item>
        <item>\“ পরিবর্তন মানে প্রগতি। প্রগতিই জীবন। \”\n __ রাহাত খান</item>
        <item>\“ মানুষের জীবনটাই অগণিত ভুলের যোগফল \”\n __ হোমারক্রয়</item>
        <item>\“ সুন্দর ভাবে বাচতে হলে তোমার দুটো জিনিস দরকার তা হচ্ছে বুদ্ধি এবং রুচিবোধ \”\n __ জে জি হুইটিয়ার</item>
        <item>\“ জীবনকে যদি তুমি ভালোবাস তা হলে সময়ের অপচয় কোরো না। কেননা জীবনটা সময়ের সমষ্টি দ্বারা সৃষ্টি। \”\n __ ফ্রাম্কলিন</item>
        <item>\“ মৃত্যুর চেয়ে কঠিন হচ্ছে জীবন। কেননা দুঃখ-কষ্ট বিপদ আপদ কেবল জীবনেই ভোগ করতে হয় মৃত্যু তা থেকে মুক্তি দেয়। \”\n __ সক্রেটিস</item>
        <item>\“ আমাদের জীবন আমাদের ইচ্ছার উপর নয় আমাদের কর্মের উপর দন্ডায়মান \”\n __ লিথা গোরাম</item>
        <item>\“ কর্মহীন জীবন হতাশার কাফনে জড়ানো একটি জীবন্ত লাশ \”\n __ ডেল ক্যার্নেগি</item>
        <item>\“ খাটি সরল ও সুস্থ হচ্ছে সেই মন, যে ছোট বড় সকল বস্তুকে সমভাবে গ্রহণ করতে পারে। \”\n __ স্যামুয়েল জনসন</item>
        <item>\“ জীবন খুবই সংক্ষিপ্ত। তোমার সমস্ত কাজ ঠিক সময়মতো করে ফ্যালো। \”\n __ জর্জ আর্নল্ড</item>
        <item>\“ মানুষের সুখ আর পরিশ্রম তার জীবন গড়ে তোলে  \”\n __ লিও টলষ্টয়</item>
        <item>\“ আমি যা নই তা হবার এবং আমরা যা করতে পারি না তা করার জন্য অবিরাম সংগ্রাম ই হল জীবন  \”\n __ উইলিয়াম হ্যাজলিট</item>
        <item>\“ কারও কারও জীবনে বসন্ত নিভৃতে আসে বাইরে প্রকাশ পায় না। তার আমেজে সে নিজেই পুলকিত হয়। \”\n __ জন ফ্রেচার</item>
        <item>\“ কেহ বিশ্বাস করে, কেহ করে না। যে বিশ্বাস করে সেও সত্য-মিথ্যা যাচাই করে না, যে অবিশ্বাস করে সেও না। বিশ্বাস-অবিশ্বাসের প্রশ্নটা নির্ভর করে মানুষের খুশির উপর। \”\n __ মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ গৌরবময় জীবনের একটি মুহুর্ত সাধারণ জীবনের বিরাট অংশ হতে অনেক বেশি মূল্যবান \”\n __ স্কট</item>
        <item>\“ আত্নহত্যা নয় আত্নসমৃদ্ধিই জীবনের উদ্দেশ্য। আর তা কেবলমাত্র সম্ভব জীবন উপভোগের মাধ্যমে। \”\n __ বারট্রান্ড রাসেল</item>
        <item>\“ জীবন যতক্ষণ আছে বিপদ ততক্ষণ থাকবেই  \”\n __ ইমারসন</item>
        <item>\“ পরিপূর্ণ আনন্দের সময় মানুষের মন ভিন্ন ভিন্ন দিকে ধায় না। একটা আনন্দ নিয়ে সে পড়ে থাকতে ভালবাসে \”\n __ সৈয়দ মুজতবা আলী</item>
        <item>\“ এই শূন্য ঘরে, এই নির্বসনে কতোকাল, আর কতোকাল! আজ দুঃখ ছুঁয়েছে ঘরবাড়ি, উদ্যানে উঠেচে ক্যাকটাস্ত কেউ নেই, কড়া নাড়ার মতো কেউ নেই, শুধু শূন্যতার এই দীর্ঘশ্বাস, এই দীর্ঘ পদধ্বনি \”\n __ মহাদেব সাহা</item>
        <item>\“ টেলিফোন ঘোরাতে ঘোরাতে আমি ক্লান্ত ডাকতে ডাকতে একশেষ; কেউ ডাক শোনে না, কেউ ফিরে তাকায় না এই হিমঘরে ভাঙ্গা চেয়ারে একা বসে আছি। এ কী শাস্তি তুমি আমাকে দিচ্ছো ঈশর, এভাবে দগ্ধ হওয়ার নাম কি বেঁচে থাকা \”\n __ মহাদেব সাহা</item>
        <item>\“ তোমার শূন্য পথের দিকে তাকাতে তাকাতে দুই চোখ অন্ধ হয়ে গেলো, সব নদীপথ বন্ধ হলো, তোমার সময় হলো না – আজ সারাদিন বিষাদপর্ব,সারাদিন তুষারপাত… মন ভালো নেই, মন ভালো নেই – \”\n __ মহাদেব সাহা</item>
        <item>\“ ঢেকে রাখে যেমন কুসুম, পাপড়ির আবডালে ফসলের ঘুম। তেমনি তোমার নিবিঢ় চলা, মরমের মূল পথ ধরে। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ পুষে রাখে যেমন কুসুম, খোলসের আবরণে মুক্তোর ঘুম। তেমনি তোমার গভীর ছোঁয়া, ভিতরের নীল বন্দরে। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ দিয়ো তোমার মালাখানি, বাউলের এই মনটারে \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ কতোখানি ডাক শুনে ছুটে যায় এই মুগ্ধ মানুষ অভ্যন্তরে কতোখানি উৎসবে সব পথ ভেঙে একখানা পথ শুধু একখানা ঘর জেগে ওঠে মর্মের মর্মস্থলে। \”\n __ রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ</item>
        <item>\“ তাবিজ! এ কেমন তাবিজ করেছো সোনা, ব্যথাও কমে না, বিষও নামে না!  \”\n __ হেলাল হাফিজ</item>
        <item>\“ তোমার আগে যদি আমার মৃত্যু হয় অথবা আমার আগে তোমার দেহান্তর, তবু যেন আমরা বেদনার সীমানা না বাড়াই কারণ বেঁচে থাকার মতো বিপুল আর তো কিছু নেই। \”\n __ পাবলো নেরুদা</item>
        <item>\“ কাঁচের চুড়ি ভাঙার মতন মাঝে মাঝেই ইচ্ছে করে দুটো চারটে নিয়ম কানুন ভেঙে ফেলি পায়ের তলায় আছড়ে ফেলি মাথার মুকুট যাদের পায়ের তলায় আছি, তাদের মাথায় চড়ে বসি কাঁচের চুড়ি ভাঙার মতই ইচ্ছে করে অবহেলায় ধর্মতলায় দিন দুপুরে পথের মধ্যে হিসি করি। \”\n __ সুনীল গঙ্গোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ ইচ্ছে করে দুপুর রোদে ব্লাক আউটের হুকুম দেবার ইচ্ছে করে বিবৃতি দিই ভাঁওতা মেলে জনসেবার ইচ্ছে করে ভাঁওতাবাজ নেতার মুখে চুনকালি দিই। \”\n __ সুনীল গঙ্গোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ ইচ্ছে করে অফিস যাবার নাম করে যাই বেলুড় মঠে ইচ্ছে করে ধর্মাধর্ম নিলাম করি মুর্গীহাটায় বেলুন কিনি বেলুন ফাটাই, কাঁচের চুড়ি দেখলে ভাঙি ইচ্ছে করে লণ্ডভণ্ড করি এবার পৃথিবীটাকে মনুমেন্টের পায়ের কাছে দাঁড়িয়ে বলি আমরা কিছু ভাল্লাগে না।। \”\n __ সুনীল গঙ্গোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ যেখানে তোমার চোখ খুনি আমি খুন হই প্রতিদিন \”\n __ শিরোনামহীন</item>
        <item>\“ ভালো কাজ সবসময় কর। বারবার কর। মনকে সবসময় ভালো কাজে নিমগ্ন রাখো। সদাচরণই স্বর্গসুখের পথ। \”\n __ গৌতম বুদ্ধ</item>
        <item>\“ যখন একা থাকার অভ্যাস হয়ে যায় ঠিক তখনি সৃষ্টিকর্তা কিছু মানুষের সন্ধান দেন। যখন তাদেরকে নিয়ে ভালো থাকার অভ্যাস হয়ে যায়, ঠিক তখনি আবার একা হয়ে যেতে হয় \”\n __ জর্জ বার্নার্ড শ</item>
        <item>\“ সব দুঃখের মূল এই দুনিয়ার প্রতিঅত্যাধিক আকর্ষণ \”\n __ হযরত আলী</item>
        <item>\“ অসৎ লোকের ধন – দৌলত পৃথীবিতে সৃষ্ট জীবের বিপদ – আপদের কারণ হয়ে দাঁড়া \”\n __ হযরত আলী</item>
        <item>\“ অসৎ লোক কাউকে সৎ মনে করে না, সকলকেই সে নিজের মতো ভাবে। \”\n __ হযরত আলী</item>
        <item>\“ অশ্লীলতার বিরুদ্বে যত বেশী চিৎকার ওঠাবো অশ্লীলতা তত বেশী প্রসার লাভ করবে। \”\n __ আহমেদ হুমায়ুন</item>
        <item>\“ দুর্নীতি আর অশ্লীলতাই সাহিত্যের প্রান। এই দুইটি সুন্দর হয়েছে যে প্রতিভার হাতে তাকেই আমরা বলি অপরাজেয় শিল্পী। \”\n __ প্রবাধকুমার সন্যাল</item>
        <item>\“ নীচ লোকের প্রধান হাতিয়ার হচ্ছে অশ্লীল বাক্য। \”\n __ হযরত আলী</item>
        <item>\“ শিক্ষা মানুষকে উন্নত করে আর অসুস্থতা মানুষকে মানসিক দিক থেকে পঙ্গু করে। \”\n __ জেমস হো ওয়লে</item>
        <item>\“ অসুস্থ লোকের চিন্তা ভাবনাও অসুস্থ থাকে। \”\n __ বেন জনসন</item>
        <item>\“ অসুস্থতা ঘোড়ায় চড়ে আসে কিন্তু যায় পায়ে হেঁটে। \”\n __ ডোনাল্ড জি মিচেল</item>
        <item>\“ যারা সবসময় নিজেকে অসুস্থ ভাবে তারা আজীবন অসুস্থই থাকে। \”\n __ জুভেনাল</item>
        <item>\“ হে ইচ্ছাপূর্বক বন্ধুকে ঠকায়, সে তার খোদাকেও ঠকাতে পারে।  \”\n __ লাভাটাব</item>
        <item>\“ সত্য কথা বলা এবং সুন্দর করে লেখা অভ্যাসের উপর নির্ভর করে। \”\n __ রাসকিন</item>
        <item>\“ অভ্যাস উৎকৃষ্ট মনিবের মতো হয়ে থাকে। \”\n __ ইমোনাস</item>
        <item>\“ অভিজ্ঞতাকে সঞ্ছয় করে অনেক মহৎ কয়াজ করা যায়। \”\n __ জোসেফ রউক্স</item>
        <item>\“ অভিজ্ঞতা জ্ঞাঙ্কে ছাপিয়ে প্রকাশ পায়। \”\n __ ম্যানিলিয়াস</item>
        <item>\“ অভিজ্ঞতার দ্বারা লব্ধ জ্ঞান অত্যন্ত মূল্যবান। \”\n __ রজার এ্যাসথাম</item>
        <item>\“ অভিজ্ঞতা হলো দুঃখ কষ্টের নির্যাস। \”\n __ আর্থার হেল্পস</item>
        <item>\“ সংসারে তিনটি জিনিসই আমার খুব প্রিয়; কিন্তু আমি তাদের আদৌ বুঝিনা – সে তিনটি হলো চিত্রকলা,সঙ্গীতও নারী। \”\n __ ফন টেনিসি</item>
        <item>\“ যে অপেক্ষা করতে জানে তার কাছে সব কিছুই আসে। \”\n __ বেঞ্জামিন ডিজরেইলি</item>
        <item>\“ যে ব্যক্তি অন্যায় কাজ করে সে না অয়ায় সুখ না না পায় শান্তি। \”\n __ জুভেনাল</item>
        <item>\“ অন্যায় করে লজ্জিত না হওয়াটা আরেক অন্যায়। \”\n __ সক্রেটিস</item>
        <item>\“ মেয়েদের অনুমান পুরুষদের নিশ্চয়তা হতে অনেক বেশী ঠিক। \”\n __ কিপলিং</item>
        <item>\“ অনুমান বা ধারনা থেকেই সত্যের উৎপত্তি। \”\n __ এ্যারিস্টটল</item>
        <item>\“ অনুমান থেকেই বৈজ্ঞানিক সত্যের উৎপত্তি। তাই জীবনে অনুমানের গুরুত্ব অপরিসীম। \”\n __ ডঃ আহমেদ শরীফ</item>
        <item>\“ বিখ্যাত লোকদের শুধু প্রসংসাই করবে না, তাঁদের অনুকরন ও করবে। \”\n __ উইলস</item>
        <item>\“ অনুকরন নয়, অনুসরন নয়, নিজেকে খুঁজুন, নিজেকে জানুন, নিজের পথে চলুন। \”\n __ ডেল কার্নেগি</item>
        <item>\“ নকল করতে গেলে নাকাল হয়। \”\n __ প্রবাদ</item>
        <item>\“ দুর্বলের পক্ষে সবলের অনুকরন ভয়াবহ। \”\n __ দিজেন্দ্রলাল রায়</item>
        <item>\“ অর্থ ও যশ মানুষের জীবনে সব নয়। \”\n __ স্কট</item>
        <item>\“ অর্থ যেখানে নাই ভালোবাশা সেখানে দুর্লভ। \”\n __ স্যার টমাস ব্রাউন</item>
        <item>\“ অর্থ মানুষকে পিশাচ করে তোলে, আবার অর্থ মানুষকে মহৎ করে তোলে। \”\n __ ক্যাম্বেল</item>
        <item>\“ যখন প্রশ্নটা টাকা পয়সার তখন সকলেরই একই ধর্ম। \”\n __ ভলতেয়ার</item>
        <item>\“ যৌন অতৃপ্তি সবচেয়ে মারাত্মক। \”\n __ ডি, এইচ, লরেন্স</item>
        <item>\“ বিনা পরিশ্রমে যা অর্জন করা যায়তা দীর্ঘস্থায়ী হয় না।  \”\n __ ইমারসন</item>
        <item>\“ জীবনে যদি অগ্রগতি না থাকে সে জীবন অবাঞ্ছিত। \”\n __ রোমা রোঁলা</item>
        <item>\“ যে নিজেকে অক্ষম ভাবে, তেকে কেউ সাহায্য করতে পারে না। \”\n __ জন এন্ডারসন</item>
        <item>\“ ক্ষম আর দুর্বলেরাই বেশী লম্ফ – ঝম্ফ করে। বলবানেরা বলের প্রমান দেয়। \”\n __ মোঃ ইউনুস আলী</item>
        <item>\“ অবাধ্য যার স্ত্রী , জীবন তার দুর্বিষহ। \”\n __ রবন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ নিজের অজ্ঞতা সম্বন্ধে অজ্ঞানতার মতো অজ্ঞান আর তো কিছু নেই। \”\n __ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ প্রেমের আনন্দ থাকে স্বল্পক্ষণ কিন্তু বেদনা থাকে সারাটি জীবন \”\n __ রবিন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ অক্ষমের লোভ আলাদীনের প্রদীপের গুজব শুনলেই লাফিয়ে উঠে। \”\n __ রবিন্দ্রনাথ ঠাকুর</item>
        <item>\“ আমরা যখন আমাদের কর্তব্য – কর্মে অবহেলা দেখাই, কোন দায়িত্বকে নিষ্ঠার সঙ্গে গ্রহন করিনা, তখনই অকৃতকার্যতা আসে। \”\n __ ডেল কার্নেগী</item>
        <item>\“ আমরা যখন আমাদের আদর্শ, উদ্দেশ্য, লক্ষ্য, ভুলে গিয়ে বিপথগামী হই তখনইসত্যিকারের অকৃতকার্যতা আসে। \”\n __ জ্যুকুলিন মিলার</item>
        <item>\“ কৃতজ্ঞ কুকুর অকৃতজ্ঞ মানুষের চেয়ে শ্রেয়। \”\n __ শেখ সাদী</item>
        <item>\“ অকৃতজ্ঞ মানুষ পরিপূর্ণ মানুষ নয়। \”\n __ টমাস হাডি</item>
        <item>\“ অকৃতজ্ঞতা অহঙ্কারের মেয়ে। \”\n __ এডমন্ড বার্ক</item>
        <item>\“ আমরা জন্মাই অতৃপ্তি নিয়ে, মারাযাই অতৃপ্তি নিয়ে। \”\n __ সাইরাস</item>
        <item>\“ অতীতকে মুছে ফেলার শ্রেষ্ঠ উপায় হল স্থান পাল্টানো। \”\n __ সঞ্জিবচট্বোপাধ্যায়</item>
        <item>\“ অতীতকে ভুলে যাও। অতীতের দুশ্চিন্তার ভার অতীতকেই নিতে হবে। \”\n __ ডঃ আসলার</item>
        <item>\“ ভবিষ্যৎকে জানার জন্যই আমাদের অতীতকে জানা উচিত। \”\n __ জন ল্যাঙ্ক হন</item>
        <item>\“ কারো অতীত জেনো না, বর্তমানকে জানো এবং সে জানাই যথার্থ। \”\n __ এডিসন</item>
        <item>\“ অজ্ঞের পক্ষে নিরবতাই সবচেয়ে উত্তম পন্থা। এটা যদি সবাই জানত তাহলে কেউ অজ্ঞ হত না। \”\n __ শেখ সাদী</item>
        <item>\“ যতই আমরা অধ্যয়ন করি, ততই আমাদের অজ্ঞতাকে আবিষ্কার করি। \”\n __ শেলি</item>
        <item>\“ অন্যের অজ্ঞতাকে জানাও জ্ঞানের বিশেষ অংশ। \”\n __ লিডি</item>
        <item>\“ অজ্ঞতা কারাবাসের সমতুল্য। \”\n __ কাভেন্টিস</item>
        <item>\“ অজ্ঞতার মধ্যে জ্ঞানের বিস্তার যেন অন্ধকারের মধ্যে আলোর প্রবেশ।  \”\n __ ব্রেশি</item>
        <item>\“ অজ্ঞ লোকেরা সচেতন ভাবে প্রশ্ন করতে পারে না। \”\n __ জন হেউড</item>
        <item>\“ অজ্ঞ লোকেরা অবাস্তব সুখসপ্ন দেখে। \”\n __ এইচ, এ, ওভার স্টিট</item>
        <item>\“ এমন অনেক বিষয় আছে, যে বিষয় সম্বন্ধে অজ্ঞ থাকা মানুষের পক্ষে কল্যাণকর। \d”\n __ ওভিড</item>
        <item>\“ নিজেকে নিয়ন্ত্রণ কর। তারপর অন্যকে অনুশাসন কর। নিজে নিয়ন্ত্রিত হলে অন্যকেও নিয়ন্ত্রণ করতে পারবে। নিজেকে নিয়ন্ত্রণ করাই কঠিন। \”</item>
        <item>\“ চিন্তার প্রতিফলন ঘটে স্বভাব বা প্রকৃতিতে। যদি কেউ মন্দ অভিপ্রায় নিয়ে কথা বলে বা কাজ করে দুঃখ তাকে অনুগমন করে। আর কেউ যদি সুচিন্তা নিয়ে কথা বলে বা কাজ করে সুখ তাকে ছায়ার মত অনুসরন করে। \”</item>
        <item>\“ আলস্য ও অতিভোজের দরুন স্থূলকায় নিদ্রালু হয়ে বিছানায় গড়াগড়ি দেয়া স্বভাবে পরিণত হলে সেই মূর্খের জীবনে দুঃখের পুনঃ পুনরাবৃত্তি ঘটবে। \”</item>
        <item>\“ প্রাজ্ঞ ব্যক্তি কখনো নিন্দা বা প্রশংসায় প্রভাবিত হয় না। \”</item>
        <item>\“ রণক্ষেত্রে সহস্রযোদ্ধার ওপর বিজয়ীর চেয়ে রাগ-ক্রোধ বিজয়ী বা আত্মজয়ী বীরই বীরশ্রেষ্ঠ। \”</item>
        <item>\“ কাউকে কটু কথা বলবে না। কারণ সে-ও কটু প্রতু্ত্তর দিতে পারে। উত্তপ্ত বাক্যবিনিময় তোমার জন্যেও কষ্টদায়ক হবে। দন্ডের প্রতিদন্ড তোমাকেও স্পর্শ করবে। \”</item>
        <item>\“ জ্ঞানী মূর্খকে চিনতে পারে কেননা সে জ্ঞানী। পক্ষান্তরে মূর্খ জ্ঞানীকে চিনতে পারে না, কেননা সে মূর্খ। \”</item>
        <item>\“ তোমার স্ত্রীর রুচি বোধকে অবমূল্যায়ণ কর না। কারণ, সে তোমাকে প্রথম পছন্দ করেছে। \”</item>
        <item>\“ তর্কে জেতা বুদ্ধিমানের কাজ নয় বরং বুদ্ধিমানের কাজ হল তর্কে না জড়ানো। \”</item>
        <item>\“ আহমকের সাথে তর্ক কর না। কারণ, মানুষ হয়ত দুজনের মাঝে পার্থক্য করতে ভূল করবে। \”</item>
        <item>\“ ভূল করা দোষের কথা নয় বরং ভূলের উপর প্রতিষ্ঠিত থাকা দোষণীয়। \”</item>
        <item>\“ বুদ্ধির সীমা আছে কিন্তু বোকামীর কোন সীমা নেই। \”</item>
        <item>\“ বন্ধুত্ব একটি ছাতার ন্যায়। বৃষ্টি যতই প্রবল হয় ছাতার ততই প্রয়োজন পড়ে। \”</item>
        <item>\“ পা পিছলে পড়ে যাওয়া লজ্জার কথা নয়। বরং যথা সময়ে উঠে না দাঁড়ানোই লজ্জার ব্যাপার। \”</item>
        <item>\“ মানুষের সাথে বন্ধুত্ব ছিন্ন করে অর্থ উপার্জন করতে যেও না। কারণ, বন্ধুত্ব স্থাপনই অর্থাপর্জনের গুরুত্বপূর্ণ মাধ্যম। \”</item>
        <item>\“ মানুষের সাথে সে রূপ আচরণ কর যেমন তারা পছন্দ করে। নিজের পছন্দ মাফিক আচরণ কর না। \”</item>
        <item>\“ তোমার পিঠে কেউ ততক্ষণ পর্ন্তত চড়তে পারবে না যতক্ষণ না তুমি পিঠ নিচু কর। \”</item>
        <item>\“ তুমি যতটা মূল্যবান ততটা সমালচানার পাত্র হবে। \”</item>
        <item>\“ যে অধিকার আদায়ের পেছনে চেষ্টা চালানো হয় তা কখনই বৃথা যায় না। \”</item>
        <item>\“ পৃথিবীটা লবণাক্ত পানির মত। যতই তা পান করবে পিপাসা ততই বাড়বে। \”</item>
        <item>\“ তুমি পাহাড়ের চুড়ার মত হইয়ো না। কারণ, এতে তুমি মানুষকে ছোট দেখবে আর মানুষও তোমাকে ছোট দেখবে। \”</item>
        <item>\“ চিরকাল অন্ধকারকে গালমন্দ না করে ছোট্ট একটি বাতি জ্বালানো অনেক ভাল। \”</item>
        <item>\“ সব কিছু জানা তোমার জন্য আবশ্যক নয়। কিন্তু যা কিছু বলছ তার সবটুকু সম্পর্কে জ্ঞান থাকা আবশ্যক। \”</item>
        <item>\“ কুপে থুথু ফেলনা। কারণ, হয়ত কখনো তোমার এ কুপ থেকে পানি পান করার প্রয়োজন হতে পারে। \”</item>
        <item>\“ গাছ থেকে যখন আপেল পড়ল তখন সবাই বলল, গাছ থেকে আপেল পড়েছে। কিন্তু সব মানুষের মধ্যে এক ব্যক্তিই শুধু জানতে চাইল কেন আপেলটি পড়েছে? \”</item>
        <item>\“ জীবন চলার পথে পড়ে আছে অসংখ্য পাথর। এতে তোমার চলার পথ যেন থেমে না যায়। বরং পাথরগুলো কুড়িয়ে তৈরি কর সাফল্যের সিঁড়ি। \”</item>
        <item>\“ যে হিংসা করে সে সবার আগে নিজের ক্ষতি করে। \”</item>
        <item>\“ আত্মতৃপ্তিতে ভোগা সংকীর্ণ জ্ঞানের পরিচয়। \”</item>
        <item>\“ যে অল্পতে তুষ্ট থাকে তার কাছে এ পৃথিবীর সব কষ্ট সহজ হয়ে যায়। \”</item>
        <item>\“ যার ভুল হয় সে মানুষ আর যে ভুলের উপর স্থির থাকে সে শয়তান। \”</item>
        <item>\“ যার গোপনীয়তা প্রকাশ পেয়ে যায় তার বিরুদ্ধে ষড়যন্ত্রকারীদের সংখ্যা বেড়ে যায়। \”</item>
        <item>\“ প্রকৃত বন্ধুরা তারকার মত। তারকা সব সময় দেখা যায় না কিন্তু সেগুলো আকাশেই থাকে। \”</item>
        <item>\“ ঘোড়াকে জোর করে পানিতে টেনে নেয়া সম্ভব। কিন্তু তাকে জোর করে পানি পান করানো সম্ভব নয়। \”</item>
        <item>\“ কোন জিনিসই অতিরিক্ত হওয়া ভাল নয় দুটি জিনিস ছাড়া। এক: জ্ঞান দুই: ভদ্রতা। \”</item>
        <item>\“ যখন হতাশা জীবনকে ঘিরে ফেলে তখন হতাশার সাগরে আশার সেতু রচনা করুন জীবন হয়ে উঠবে সুন্দর। \”</item>
        <item>\“ যে ব্যক্তি দ্বিমুখী নীতি নিয়ে জীবন যাপন করে সে ব্যক্তি যখন মারা যায় তার কোন নীতিই থাকে না। \”</item>
        <item>\“ রাগ অবস্থায় যদি কথা বল তবে এমন কথা বলে ফেলতে পর যার জন্য তুমি সারা জীবন লজ্জিত থাকবে। \”</item>
        <item>\“ বিপদে হা হুতাশ করা আরেকটি বিপদ। \”</item>
        <item>\“ বাকপটু ও নির্বোধের সাথে তর্কে যেও না। কারণ, বাকপটু তোমাকে কথায় পরাজিত করবে আর নির্বোধ তোমাকে কষ্ট দিবে \”</item>
        <item>\“ সম্পদ আসে কচ্ছপের মত আর যায় হরিণের মত। \”</item>
        <item>\“ নির্বোধের কথার উত্তর না দেয়াই তার উত্তর। \”</item>
        <item>\“ চরিত্রের কারণেই অনেক সম্মানিত ব্যক্তি সম্মান হারিয়েছে আবার অনেক নগণ্য ব্যক্তি কুড়িয়েছে বিরাট সম্মান। \”</item>
        <item>\“ কোন ঘুমন্ত লোকের নিকট বসে থাকা আর কোন ঘুমন্ত লোকের পাশে না ঘুমানো ভদ্রতার ব্যপার। \”</item>
        <item>\“ যে কাউকে বিশ্বাস করে না তাকে কেউ বিশ্বাস করে না। \”</item>
        <item>\“ কোন মানুষকে সম্মান করা তার হৃদয়ের মনি কোঠায় প্রবেশের চাবির সমতুল্য। \”</item>
        <item>\“ জ্ঞানীর সম্পদ হল তার জ্ঞান আর মূর্খের সম্পদ হল তার অর্থ। \”</item>
        <item>\“ যদি বাঘের দাঁত বের হয়ে থাকতে দেখ তবে মনে কর না যে, সে হাঁসছে। \”</item>
        <item>\“ জ্ঞানী আগে চিন্তা করে পরে কথা বলে আর নির্বোধ আগে কথা বলে পরে চিন্তা করে। \”</item>
        <item>\“ যে অন্যের বিপদাপদ দেখে তার নিকট নিজের বিপদ তুচ্ছ হয়ে যায়। \”</item>
        <item>\“ সচ্চরিত্র মানুষের অনেক খারাপ দিককে ঢেকে দেয় যেমন অসৎ চরিত্র অনেক ভাল দিককে ঢেকে দেয়। \”</item>
        <item>\“ তোমার শক্তিমত্তা যখন তোমাকে অন্যায়-অবিচারের দিকে আহবান করে তখন আল্লাহর শক্তিমত্তার কথা স্মরণ কর। \”</item>
        <item>\“ ঝাড়ুদারের পেশা হল আবর্জনা পরিস্কার করা। আর যারা তাদেরকে ঘৃণা করে তাদের পেশা হল: নোংরা ও আবর্জনা সৃষ্টি করা। \”</item>
        <item>\“ ব্যর্থ মানুষেরা দু প্রকার। এক প্রকার হল, যারা কাজের চিন্তা করেছে কিন্তু কাজ করে নি। আরেক প্রকার হল, যারা কাজ করেছে কিন্তু চিন্তা করে তা করে নি। \”</item>
        <item>\“ কথা বলার আগে বিষয় নির্বাচন করুন। আর বিষয় নির্বাচনে পর্যাপ্ত সময় নিন যাতে তা পরিপক্ব হয়। কারণ, মানুষের কথাগুলো ফলের মত। সেগুলো পরিপক্ব হতে পর্যাপ্ত সময়ের প্রয়োজন। \”</item>
        <item>\“ ছোট খাট বিষয়ে বিতর্ক করলে প্রচুর সময় নষ্ট হয়। কারণ, আমাদের মাঝে এমন অনেক লোক আছে যারা গুরুত্বপূর্ণ বিষয়ের চেয়ে ছোট-খাট বিষয়গুলো সম্পর্কে বেশি জ্ঞান রাখে। \”</item>
        <item>\“ মানুষ যখন কারো প্রশংসা করে তখন খুব কম লোকেই তা বিশ্বাস করে। কিন্তু যখন কিনা কারো বদনাম করা হয় তখন প্রায় সবাই তা বিশ্বাস করে। \”</item>

        <item>\“ নীতি হীন মানুষ কাঁটা হীন ঘড়ির মত। \”</item>
        <item>\“ নম্রতার মাধ্যমে যা অর্জন করা যায় কঠোরতা মাধ্যমে তা অর্জন করা যায় না। \”</item>
        <item>\“ বেশি কৌতুক করলে ব্যক্তিত্ব চলে যায় আর বেশি হাসলে প্রভাব ক্ষুণ্ণ হয়। \”</item>
        <item>\“ জনৈক জ্ঞানী ব্যক্তিকে জিজ্ঞেস করা হল, আপনি জ্ঞান কোথা থেকে অর্জন করেছেন? তিনি বললেন, অন্ধের কাছ থেকে। কারণ, সে মাটিতে পা ফেলে না লাঠি দ্বারা তা ভালভাবে পরীক্ষা না করে। \”</item>
        <item>\“ পানি গর্ত সৃষ্টি করে। কিন্তু তা শক্তি দিয়ে নয় বরং অব্যাহত পতনের কথা যদি অন্তর থেকে বের হয় তবে তা অন্তরে প্রবেশ করে। কিন্তু তা যদি শুধু মুখ থেকে বের হয় তা কান অতিক্রম করে না। \”</item>
        <item>\“ ফুল থেকে শিক্ষা নাও প্রফুল্লতা, ঘুঘু থেকে শিক্ষা নাও নম্রতা, মৌমাছি থেকে শিক্ষা নাও শৃঙ্খলা, পিপীলিকা থেকে শিক্ষা নাও কাজ আর মোরগ থেকে শিক্ষা নাও খুব ভোরে ঘুম থেকে উঠা। \”</item>

        <item>\“ মানুষের অস্থির ধমনীকে শান্ত করার জন্য উপযুক্ত সময়ে একটি সুন্দর কথা বলার চেয়ে কার্যকরী কোন চিকিৎসা আবিষ্কৃত হয় নি। \”</item>
        <item>\“ সততা একটি ছোট গাছের মত। সেটি লাগানোর পর পরিচর্যা নেয়া প্রয়োজন যেন তা শক্ত হয় ও বৃদ্ধি পায়। \”</item>

        <item>\“ পৃথিবীতে যত পাত্র আছে তাতে কিছু রাখা হলে তার স্থান ছোট হয়ে আসে। তবে জ্ঞানের পাত্র এর ব্যতিক্রম। এতে যতই জ্ঞান ঢালা হয় তত তা বৃদ্ধি পেতে থাকে। \”</item>
        <item>\“ মূর্খতার মত দরিদ্রতা আর জ্ঞানের মত সম্পদ কিছু নেই \”</item>

    </string-array>
    <string name="appidea">
        প্রিয় পাঠক,\n
        জীবনে প্রথম বার অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট করে পাবলিশ করেছি তাই হয়তো অনেক জায়গায় অনেক ভুল থাকতে পারে।উক্ত ভুলগুলো
         ক্ষমার সুন্দর দৃষ্টিতে দেখার জন্য অনুরোধ রইল।আর হ্যা,আপনার প্রিয় মনিষী বা লেখকের কোন উক্তি যদি অ্যাপের মধ্যে
        খুজে না পান বা অ্যাপটি কিভাবে আরও ভালো মানের করা যায় সে সম্পর্কে যদি আপনার কোন ধারনা থেকে থাকে তাইলে তাহলে নিচের দেওয়া
        ঠিকানায় ইমেইল করে পাঠাতে পারেন।
        \n
        \n
        ধন্যবাদ\n
        diptaappsbd@gmail.com


    </string>

    <string name="amarsomporke">
         নিজের সম্পর্কে বলার মতো অবস্থায় এখনও যেতে পারিনি তাই তেমন কিছু বলার নাই।আমি খুব সাধারন একজন মানুষ।নাম দিপ্ত সাহা।থাকি খুলনা জেলাতে।ছোট বেলা থেকে কম্পিউটার ইঞ্জিনিয়ার হতে চেয়েছিলাম তাই
         এস এস সি পাস করে ডিপ্লোমা শেষ করে বর্তমানে ইন্ডিয়ার একটা খ্যাতনামা বিশ্ববিদ্যালয় লাভলী প্রফেশনাল ইউনিভার্সিটি তে ৪র্থ বর্ষে
        লেখাপড়া করছি।প্রোগ্রামিং করতে ও শিখতে খুব ভালোবাসি তাই নিজে যতটুকুই জানি না কেনো তাই দিয়ে কিছু করে পৃথিবীকে দিতে খুব ইচ্ছা করে।
        সি ও জাভা প্রোগ্রামিং ভাষা দুইটি আমার সবথেকে প্রিয় ।

    </string>
    <string name="carier">
        *** এই কথাগুলো শুধু মাত্র যাদের অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট সম্পর্কে কোন ধারনা নাই বা শুরু করতে চান বা প্রোগ্রামিং টুকটাক জানেন কিন্তু অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট সম্পর্কে ধারনা নাই
        শুধু মাত্র তাদের জন্যই ***\n\n
        বর্তমান কম্পিউটার দুনিয়ায় কম্পিউটারের সামান্য কোন কাজ যদি খুব ভালো ভাবে শেখা যায় তাহলেই স্বাবলম্বী হওয়া যায়।
        অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট তার মধ্যে দারুন একটি প্লাটফর্ম।আপনি জানেন কিনা,সাধারন মানের এমন একটি অ্যাপ দিয়েও আরনিং করা সম্ভব।তাই যারা অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট শুরু করতে চান বা অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট করে একটা স্মার্ট
        ক্যারিয়ার গড়তে চান তাদেরকে আমি স্বাগতম জানাই।তাই অ্যাপ ডেভেলপমেন্ট রিলেটেড যেকোনো সাহায্যের দরকার হলে আমার সাথে যোগাযোগ করতে পারেন,আমি
        যতটুকু জানি ততোটুকু দিয়ে আপনাকে সাহায্য করবো।সবার শেষে একটি কথা বলতে চাই,সৃষ্টিকর্তার উপর বিশ্বাস রেখে এগিয়ে যান,আপনাকে কেউ ধরতে পারবে না।
        \n\n




    </string>

</resources>
